pli-tv-pvr1.10_root-pli-ms.j. Dutiyabhāga - Part two

Katāpattivāra

The section on “how many offenses”

1. Pārājikakaṇḍa

1. The chapter on offenses entailing expulsion

Methunaṁ dhammaṁ paṭisevanapaccayā kati āpattiyo āpajjati?

How many kinds of offenses does one commit as a result of having sexual intercourse?

Methunaṁ dhammaṁ paṭisevanapaccayā catasso āpattiyo āpajjati—

One commits four kinds of offenses?

akkhāyite sarīre methunaṁ dhammaṁ paṭisevati, āpatti pārājikassa;

when one has sexual intercourse with an undecomposed corpse, one commits an offense entailing expulsion;

yebhuyyena khāyite sarīre methunaṁ dhammaṁ paṭisevati, āpatti thullaccayassa;

when one has sexual intercourse with a mostly decomposed corpse, one commits a serious offense;

vaṭṭakate mukhe acchupantaṁ aṅgajātaṁ paveseti, āpatti dukkaṭassa;

when one inserts the penis without touching into a wide open mouth, one commits an offense of wrong conduct.

jatumaṭṭhake pācittiyaṁ—

when one uses a dildo, one commits an offense entailing confession.

methunaṁ dhammaṁ paṭisevanapaccayā imā catasso āpattiyo āpajjati.

Adinnaṁ ādiyanapaccayā kati āpattiyo āpajjati?

How many kinds of offenses does one commit as a result of stealing?

Adinnaṁ ādiyanapaccayā tisso āpattiyo āpajjati.

One commits three kinds of offenses:

Pañcamāsakaṁ vā atirekapañcamāsakaṁ vā agghanakaṁ adinnaṁ theyyasaṅkhātaṁ ādiyati, āpatti pārājikassa;

when, intending to steal, one steals something worth five _māsaka_ coins or more than five _māsakas_, one commits an offense entailing expulsion;

atirekamāsakaṁ vā ūnapañcamāsakaṁ vā agghanakaṁ adinnaṁ theyyasaṅkhātaṁ ādiyati, āpatti thullaccayassa;

when, intending to steal, one steals something worth more than one _māsaka_ coin but less than five _māsakas_, one commits a serious offense;

māsakaṁ vā ūnamāsakaṁ vā agghanakaṁ adinnaṁ theyyasaṅkhātaṁ ādiyati, āpatti dukkaṭassa—

when, intending to steal, one steals something worth one _māsaka_ coin or less than one _māsaka_, one commits an offense of wrong conduct.

adinnaṁ ādiyanapaccayā imā tisso āpattiyo āpajjati.

Sañcicca manussaviggahaṁ jīvitā voropanapaccayā kati āpattiyo āpajjati?

How many kinds of offenses does one commit as a result of intentionally killing a human being?

Sañcicca manussaviggahaṁ jīvitā voropanapaccayā tisso āpattiyo āpajjati.

One commits three kinds of offenses:

Manussaṁ odissa opātaṁ khaṇati “papatitvā marissatī”ti, āpatti dukkaṭassa;

when one digs a pit for people, thinking, “Falling into it someone will die,” one commits an offense of wrong conduct;

papatite dukkhā vedanā uppajjati, āpatti thullaccayassa;

when the person experiences pain after falling in in, one commits a serious offense;

marati, āpatti pārājikassa—

when the person dies, one commits an offense entailing expulsion.

sañcicca manussaviggahaṁ jīvitā voropanapaccayā imā tisso āpattiyo āpajjati.

Asantaṁ abhūtaṁ uttarimanussadhammaṁ ullapanapaccayā kati āpattiyo āpajjati?

How many kinds of offenses does one commit as a result of untruthfully and groundlessly boasting about a superhuman quality?

Asantaṁ abhūtaṁ uttarimanussadhammaṁ ullapanapaccayā tisso āpattiyo āpajjati—

One commits three kinds of offenses:

pāpiccho icchāpakato asantaṁ abhūtaṁ uttarimanussadhammaṁ ullapati, āpatti pārājikassa;

when, having bad desires, overcome by desire, one claims a non-existent, unreal superhuman quality, one commits an offense entailing expulsion;

“yo te vihāre vasati so bhikkhu arahā”ti bhaṇati, paṭivijānantassa āpatti thullaccayassa;

when one says, “Whatever monk lives in your dwelling is a perfected one,” and the listener understands, one commits a serious offense;

na paṭivijānantassa āpatti dukkaṭassa—

when the listener does not understand, one commits an offense of wrong conduct.

asantaṁ abhūtaṁ uttarimanussadhammaṁ ullapanapaccayā imā tisso āpattiyo āpajjati.

Cattāro pārājikā niṭṭhitā.

The four offenses entailing expulsion are finished.

2. Saṅghādisesakaṇḍādi

2. The chapter on offenses entailing suspension, etc.

Upakkamitvā asucimocanapaccayā kati āpattiyo āpajjati?

How many kinds of offenses does one commit as a result of emitting semen by means of effort?

Upakkamitvā asucimocanapaccayā tisso āpattiyo āpajjati—

One commits three kinds of offenses:

ceteti upakkamati muccati, āpatti saṅghādisesassa;

when one intends and makes an effort, and semen is emitted, one commits an offense entailing suspension;

ceteti upakkamati na muccati, āpatti thullaccayassa;

when one intends and makes an effort, but semen is not emitted, one commits a serious offense;

payoge dukkaṭaṁ—

for the effort there is an offense of wrong conduct.

upakkamitvā asucimocanapaccayā imā tisso āpattiyo āpajjati.

Kāyasaṁsaggaṁ samāpajjanapaccayā kati āpattiyo āpajjati?

How many kinds of offenses does one commit as a result of making physical contact with a woman?

Kāyasaṁsaggaṁ samāpajjanapaccayā pañca āpattiyo āpajjati—

One commits five kinds of offenses:

avassutā bhikkhunī avassutassa purisapuggalassa adhakkhakaṁ ubbhajāṇumaṇḍalaṁ gahaṇaṁ sādiyati, āpatti pārājikassa;

when a lustful nun consents to a lustful man taking hold of her anywhere below the collar bone but above the knees, she commits an offense entailing expulsion;

bhikkhu kāyena kāyaṁ āmasati, āpatti saṅghādisesassa;

when a monk touches body with body, he commits an offense entailing suspension;

kāyena kāyapaṭibaddhaṁ āmasati, āpatti thullaccayassa;

when one touches what is connected to the body with the body, one commits a serious offense;

kāyapaṭibaddhena kāyapaṭibaddhaṁ āmasati, āpatti dukkaṭassa;

when one touches what is connected to the body with what is connected to the body, one commits an offense of wrong conduct.

aṅgulipatodake pācittiyaṁ—

for tickling, one commits an offense entailing confession.

kāyasaṁsaggaṁ samāpajjanapaccayā imā pañca āpattiyo āpajjati.

Mātugāmaṁ duṭṭhullāhi vācāhi obhāsanapaccayā tisso āpattiyo āpajjati—

As a result of speaking indecently to a woman, one commits three kinds of offenses:

vaccamaggaṁ passāvamaggaṁ ādissa vaṇṇampi bhaṇati avaṇṇampi bhaṇati, āpatti saṅghādisesassa;

when, referring to the anus or the vagina, one praises and disparages, one commits an offense entailing suspension;

vaccamaggaṁ passāvamaggaṁ ṭhapetvā adhakkhakaṁ ubbhajāṇumaṇḍalaṁ ādissa vaṇṇampi bhaṇati avaṇṇampi bhaṇati, āpatti thullaccayassa;

when, referring to any part below the collar bone but above the knees, apart from the anus or the vagina, one praises and disparages, one commits a serious offense;

kāyapaṭibaddhaṁ ādissa vaṇṇampi bhaṇati avaṇṇampi bhaṇati, āpatti dukkaṭassa.

when, referring to anything connected to the body, one praises and disparages, one commits an offense of wrong conduct.

Attakāmapāricariyāya vaṇṇaṁ bhāsanapaccayā tisso āpattiyo āpajjati—

As a result of commending the satisfaction of one’s own desires, one commits three kinds of offenses:

mātugāmassa santike attakāmapāricariyāya vaṇṇaṁ bhāsati, āpatti saṅghādisesassa;

when one encourages a woman to satisfy one’s own desires, one commits an offense entailing suspension;

paṇḍakassa santike attakāmapāricariyāya vaṇṇaṁ bhāsati, āpatti thullaccayassa;

when one encourages a _paṇḍaka_ to satisfy one’s own desires, one commits a serious offense;

tiracchānagatassa santike attakāmapāricariyāya vaṇṇaṁ bhāsati, āpatti dukkaṭassa.

when one encourages an animal to satisfy one’s own desires, one commits an offense of wrong conduct.

Sañcarittaṁ samāpajjanapaccayā tisso āpattiyo āpajjati—

As a result of acting as a matchmaker, one commits three kinds of offenses:

paṭiggaṇhāti vīmaṁsati paccāharati, āpatti saṅghādisesassa;

when one accepts the mission, finds out the response, and reports back, one commits an offense entailing suspension;

paṭiggaṇhāti vīmaṁsati na paccāharati, āpatti thullaccayassa;

when one accepts the mission, and finds out the response, but does not report back, one commits a serious offense;

paṭiggaṇhāti na vīmaṁsati na paccāharati, āpatti dukkaṭassa.

when one accepts the mission, but neither finds out the response, nor reports back, one commits an offense of wrong conduct.

Saññācikāya kuṭiṁ kārāpanapaccayā tisso āpattiyo āpajjati—

As a result of having a hut built by means of begging, one commits three kinds of offenses:

kārāpeti, payoge dukkaṭaṁ;

when one is having it made, then for the effort there is an offense of wrong conduct;

ekaṁ piṇḍaṁ anāgate āpatti thullaccayassa;

when there is one piece left to complete the hut, one commits a serious offense;

tasmiṁ piṇḍe āgate āpatti saṅghādisesassa.

when the last piece is finished, one commits an offense entailing suspension.

Mahallakaṁ vihāraṁ kārāpanapaccayā tisso āpattiyo āpajjati—

As a result of having a large dwelling built, one commits three kinds of offenses:

kārāpeti, payoge dukkaṭaṁ;

when one is having it made, then for the effort there is an offense of wrong conduct;

ekaṁ piṇḍaṁ anāgate, āpatti thullaccayassa;

when there is one piece left to complete the hut, one commits a serious offense;

tasmiṁ piṇḍe āgate āpatti saṅghādisesassa.

when the last piece is finished, one commits an offense entailing suspension.

Bhikkhuṁ amūlakena pārājikena dhammena anuddhaṁsanapaccayā tisso āpattiyo āpajjati—

As a result of groundlessly charging a monk with an offense entailing expulsion, one commits three kinds of offenses:

anokāsaṁ kārāpetvā cāvanādhippāyo vadeti, āpatti saṅghādisesena dukkaṭassa;

when, without having obtained his permission, one speaks with the aim of making him leave the monastic life, one commits one offense entailing suspension and one offense of wrong conduct;

okāsaṁ kārāpetvā akkosādhippāyo vadeti, āpatti omasavādassa.

when, having obtained his permission, one speaks with the aim of abusing him, one commits an offense for abusive speech.

Bhikkhuṁ aññabhāgiyassa adhikaraṇassa kiñci desaṁ lesamattaṁ upādāya pārājikena dhammena anuddhaṁsanapaccayā tisso āpattiyo āpajjati—

As a result of charging a monk with an offense entailing expulsion, using an unrelated legal issue as a pretext, one commits three kinds of offenses:

anokāsaṁ kārāpetvā cāvanādhippāyo vadeti, āpatti saṅghādisesena dukkaṭassa;

when, without having obtained his permission, one speaks with the aim of making him leave the monastic life, one commits one offense entailing suspension and one offense of wrong conduct;

okāsaṁ kārāpetvā akkosādhippāyo vadeti, āpatti omasavādassa.

when, having obtained his permission, one speaks with the aim of abusing him, one commits an offense for abusive speech.

Saṅghabhedako bhikkhu yāvatatiyaṁ samanubhāsanāya na paṭinissajjanapaccayā tisso āpattiyo āpajjati—

As a result of not stopping when pressed up to three times, a monk who is pursuing schism in the Sangha commits three kinds of offenses:

ñattiyā dukkaṭaṁ;

after the motion, he commits an offense of wrong conduct;

dvīhi kammavācāhi thullaccayā;

after each of the first two announcements, he commits a serious offense;

kammavācāpariyosāne āpatti saṅghādisesassa.

when the last announcement is finished, he commits an offense entailing suspension.

Bhedakānuvattakā bhikkhū yāvatatiyaṁ samanubhāsanāya na paṭinissajjanapaccayā tisso āpattiyo āpajjanti—

As a result of not stopping when pressed up to three times, monks who side with a monk who is pursuing schism commit three kinds of offenses:

ñattiyā dukkaṭaṁ;

after the motion, he commits an offense of wrong conduct;

dvīhi kammavācāhi thullaccayā;

after each of the first two announcements, he commits a serious offense;

kammavācāpariyosāne āpatti saṅghādisesassa.

when the last announcement is finished, he commits an offense entailing suspension.

Dubbaco bhikkhu yāvatatiyaṁ samanubhāsanāya na paṭinissajjanapaccayā tisso āpattiyo āpajjati—

As a result of not stopping when pressed up to three times, a monk who is difficult to correct commits three kinds of offenses:

ñattiyā dukkaṭaṁ;

after the motion, he commits an offense of wrong conduct;

dvīhi kammavācāhi thullaccayā;

after each of the first two announcements, he commits a serious offense;

kammavācāpariyosāne āpatti saṅghādisesassa.

when the last announcement is finished, he commits an offense entailing suspension.

Kuladūsako bhikkhu yāvatatiyaṁ samanubhāsanāya na paṭinissajjanapaccayā tisso āpattiyo āpajjati—

As a result of not stopping when pressed up to three times, a monk who is a corrupter of families commits three kinds of offenses:

ñattiyā dukkaṭaṁ;

after the motion, he commits an offense of wrong conduct;

dvīhi kammavācāhi thullaccayā;

after each of the first two announcements, he commits a serious offense;

kammavācāpariyosāne āpatti saṅghādisesassa …pe….

when the last announcement is finished, he commits an offense entailing suspension. …

Anādariyaṁ paṭicca udake uccāraṁ vā passāvaṁ vā kheḷaṁ vā karaṇapaccayā kati āpattiyo āpajjati?

As a result of, out of disrespect, defecating, urinating, or spitting in water, how many kinds of offenses does one commit?

Anādariyaṁ paṭicca udake uccāraṁ vā passāvaṁ vā kheḷaṁ vā karaṇapaccayā ekaṁ āpattiṁ āpajjati.

One commits one kind of offense:

Dukkaṭaṁ—

an offense of wrong conduct.

anādariyaṁ paṭicca udake uccāraṁ vā passāvaṁ vā kheḷaṁ vā karaṇapaccayā imaṁ ekaṁ āpattiṁ āpajjati.

Katāpattivāro niṭṭhito dutiyo.

The second section “on how many offenses” is finished.

pli-tv-pvr1.13_root-pli-ms.j. Dutiyabhāga - Part two

5. Samuṭṭhānavāra

5. The section on origin

Methunaṁ dhammaṁ paṭisevanapaccayā āpattiyo channaṁ āpattisamuṭṭhānānaṁ katihi samuṭṭhānehi samuṭṭhanti?

When it comes to the offenses that are a result of having sexual intercourse, through how many of the six kinds of origins of offenses do they originate?

Methunaṁ dhammaṁ paṭisevanapaccayā āpattiyo channaṁ āpattisamuṭṭhānānaṁ ekena samuṭṭhānena samuṭṭhanti—

They originate in one way:

kāyato ca cittato ca samuṭṭhanti, na vācato …pe….

from body and mind, not from speech. …

Anādariyaṁ paṭicca udake uccāraṁ vā passāvaṁ vā kheḷaṁ vā karaṇapaccayā āpatti channaṁ āpattisamuṭṭhānānaṁ katihi samuṭṭhānehi samuṭṭhāti?

When it comes to the offense that is a result of, out of disrespect, defecating, urinating, or spitting in water, through how many of the six kinds of origins of offenses does it originate?

Anādariyaṁ paṭicca udake uccāraṁ vā passāvaṁ vā kheḷaṁ vā karaṇapaccayā āpatti channaṁ āpattisamuṭṭhānānaṁ ekena samuṭṭhānena samuṭṭhāti—

It originates in one way:

kāyato ca cittato ca samuṭṭhāti, na vācato …pe….

from body and mind, not from speech.

Samuṭṭhānavāro niṭṭhito pañcamo.

The fifth section on origin is finished.

pli-tv-pvr2.8_root-pli-ms.j. Paṭhamabhāga - Part one

8. Samuccayavāra

8. The section that collects together

Avassutā bhikkhunī avassutassa purisapuggalassa kāyasaṁsaggaṁ sādiyantī kati āpattiyo āpajjati?

When a lustful nun consents to a lustful man making physical contact with her, how many kinds of offenses does she commit?

Avassutā bhikkhunī avassutassa purisapuggalassa kāyasaṁsaggaṁ sādiyantī tisso āpattiyo āpajjati.

She commits three kinds of offenses:

Adhakkhakaṁ ubbhajāṇumaṇḍalaṁ gahaṇaṁ sādiyati, āpatti pārājikassa;

when she consents to him taking hold of her anywhere below the collar bone but above the knees, she commits an offense entailing expulsion;

ubbhakkhakaṁ adhojāṇumaṇḍalaṁ gahaṇaṁ sādiyati, āpatti thullaccayassa;

when she consents to him taking hold of her above the collar bone or below the knees, she commits a serious offense;

kāyapaṭibaddhaṁ gahaṇaṁ sādiyati, āpatti dukkaṭassa—

when she consents to him taking hold of something connected to her body, she commits an offense of wrong conduct.

avassutā bhikkhunī avassutassa purisapuggalassa kāyasaṁsaggaṁ sādiyantī imā tisso āpattiyo āpajjati.

Tā āpattiyo catunnaṁ vipattīnaṁ kati vipattiyo bhajanti?

When it comes to these offenses, to how many of the four kinds of failure do they belong?

Sattannaṁ āpattikkhandhānaṁ katihi āpattikkhandhehi saṅgahitā?

In how many of the seven classes of offenses are they found?

Channaṁ āpattisamuṭṭhānānaṁ katihi samuṭṭhānehi samuṭṭhanti?

Through how many of the six kinds of origins of offenses do they originate?

Catunnaṁ adhikaraṇānaṁ katamaṁ adhikaraṇaṁ?

To which of the four kinds of legal issues do they belong?

Sattannaṁ samathānaṁ katihi samathehi sammanti?

Through how many of the seven principles for settling legal issues are they settled?

Tā āpattiyo catunnaṁ vipattīnaṁ dve vipattiyo bhajanti—

They belong to two kinds of failure:

siyā sīlavipattiṁ, siyā ācāravipattiṁ.

they may be failure in morality; they may be failure in conduct.

Sattannaṁ āpattikkhandhānaṁ tīhi āpattikkhandhehi saṅgahitā—

They are found in three classes of offenses:

siyā pārājikāpattikkhandhena, siyā thullaccayāpattikkhandhena, siyā dukkaṭāpattikkhandhena.

they may be in the class of offenses entailing expulsion; they may be in the class of serious offenses; they may be in the class of offenses of wrong conduct.

Channaṁ āpattisamuṭṭhānānaṁ ekena samuṭṭhānena samuṭṭhanti—

They originate in one way:

kāyato ca cittato ca samuṭṭhanti, na vācato.

from body and mind, not from speech.

Catunnaṁ adhikaraṇānaṁ āpattādhikaraṇaṁ.

They are legal issues arising from an offense.

Sattannaṁ samathānaṁ tīhi samathehi sammanti—

They are settled in three ways:

siyā sammukhāvinayena ca paṭiññātakaraṇena ca, siyā sammukhāvinayena ca tiṇavatthārakena ca …pe….

they may be settled by resolution face-to-face and by acting according to what has been admitted; or they may be settled by resolution face-to-face and by covering over as if with grass. …

Dadhiṁ viññāpetvā bhuñjantī kati āpattiyo āpajjati?

When asking for curd and then eating it, how many kinds of offenses does she commit?

Dadhiṁ viññāpetvā bhuñjantī dve āpattiyo āpajjati.

She commits two kinds of offenses:

Bhuñjissāmīti paṭiggaṇhāti, āpatti dukkaṭassa;

when she receives it with the intention of eating it, she commits an offense of wrong conduct;

ajjhohāre ajjhohāre āpatti pāṭidesanīyassa—

For every mouthful, she commits an offense entailing acknowledgment.

dadhiṁ viññāpetvā bhuñjantī imā dve āpattiyo āpajjati.

Tā āpattiyo catunnaṁ vipattīnaṁ kati vipattiyo bhajanti?

When it comes to these offenses, to how many of the four kinds of failure do they belong?

Sattannaṁ āpattikkhandhānaṁ katihi āpattikkhandhehi saṅgahitā?

In how many of the seven classes of offenses are they found?

Channaṁ āpattisamuṭṭhānānaṁ katihi samuṭṭhānehi samuṭṭhanti?

Through how many of the six kinds of origins of offenses do they originate?

Catunnaṁ adhikaraṇānaṁ katamaṁ adhikaraṇaṁ?

To which of the four kinds of legal issues do they belong?

Sattannaṁ samathānaṁ katihi samathehi sammanti?

Through how many of the seven principles for settling legal issues are they settled?

Tā āpattiyo catunnaṁ vipattīnaṁ ekaṁ vipattiṁ bhajanti—

They belong to one kind of failure:

ācāravipattiṁ.

failure in conduct.

Sattannaṁ āpattikkhandhānaṁ dvīhi āpattikkhandhehi saṅgahitā—

They are found in two classes of offenses:

siyā pāṭidesanīyāpattikkhandhena, siyā dukkaṭāpattikkhandhena.

they may be in the class of offenses entailing acknowledgment; they may be in the class of offenses of wrong conduct.

Channaṁ āpattisamuṭṭhānānaṁ catūhi samuṭṭhānehi samuṭṭhanti—

They originate in four ways:

siyā kāyato samuṭṭhanti na vācato na cittato,

from body, not from speech or mind; or

siyā kāyato ca vācato ca samuṭṭhanti na cittato,

from body and speech, not from mind; or

siyā kāyato ca cittato ca samuṭṭhanti na vācato,

from body and mind, not from speech; or

siyā kāyato ca vācato ca cittato ca samuṭṭhanti.

from body, speech, and mind.

Catunnaṁ adhikaraṇānaṁ—āpattādhikaraṇaṁ.

They are legal issues arising from an offense.

Sattannaṁ samathānaṁ tīhi samathehi sammanti—

They are settled in three ways:

siyā sammukhāvinayena ca paṭiññātakaraṇena ca, siyā sammukhāvinayena ca tiṇavatthārakena ca.

they may be settled by resolution face-to-face and by acting according to what has been admitted; or they may be settled by resolution face-to-face and by covering over as if with grass.

Samuccayavāro niṭṭhito aṭṭhamo.

The eighth section that collects together is finished.

pli-tv-pvr2.13_root-pli-ms.j. Dutiyabhāga - Part two

5. Samuṭṭhānavāra

5. The section on origins

Kāyasaṁsaggaṁ sādiyanapaccayā āpattiyo channaṁ āpattisamuṭṭhānānaṁ katihi samuṭṭhānehi samuṭṭhanti?

When it comes to the offenses that are a result of consenting to physical contact, through how many of the six kinds of origins of offenses do they originate?

Kāyasaṁsaggaṁ sādiyanapaccayā āpattiyo channaṁ āpattisamuṭṭhānānaṁ ekena samuṭṭhānena samuṭṭhanti—

They originate in one way:

kāyato ca cittato ca samuṭṭhanti, na vācato …pe….

from body and mind, not from speech. …

Dadhiṁ viññāpetvā bhuñjanapaccayā āpattiyo channaṁ āpattisamuṭṭhānānaṁ katihi samuṭṭhānehi samuṭṭhanti?

When it comes to the offenses that are a result of asking for curd and then eating it, through how many of the six kinds of origins of offenses do they originate?

Dadhiṁ viññāpetvā bhuñjanapaccayā āpattiyo channaṁ āpattisamuṭṭhānānaṁ catūhi samuṭṭhānehi samuṭṭhanti—

They originate in four ways:

siyā kāyato samuṭṭhanti, na vācato na cittato;

from body, not from speech or mind; or

siyā kāyato ca vācato ca samuṭṭhanti, na cittato;

from body and speech, not from mind; or

siyā kāyato ca cittato ca samuṭṭhanti, na vācato;

from body and mind, not from speech; or

siyā kāyato ca vācato ca cittato ca samuṭṭhanti.

from body, speech, and mind.

Samuṭṭhānavāro niṭṭhito pañcamo.

The fifth section on origins is finished.

pli-tv-pvr2.16_root-pli-ms.j. Dutiyabhāga - Part two

8. Samuccayavāra

8. The section that collects together

Kāyasaṁsaggaṁ sādiyanapaccayā kati āpattiyo āpajjati?

When it comes to the offenses that are a result of consenting to physical contact, how many kinds of offenses does one commit?

Kāyasaṁsaggaṁ sādiyanapaccayā pañca āpattiyo āpajjati.

One commits five kinds of offenses :

Avassutā bhikkhunī avassutassa purisapuggalassa adhakkhakaṁ ubbhajāṇumaṇḍalaṁ gahaṇaṁ sādiyati, āpatti pārājikassa;

when a lustful nun consents to a lustful man taking hold of her anywhere below the collar bone but above the knees, she commits an offense entailing expulsion;

bhikkhu kāyena kāyaṁ āmasati, āpatti saṅghādisesassa;

when a monk touches body with body, he commits an offense entailing suspension;

kāyena kāyapaṭibaddhaṁ āmasati, āpatti thullaccayassa;

when one touches what is connected to the body with the body, one commits a serious offense;

kāyapaṭibaddhena kāyapaṭibaddhaṁ āmasati, āpatti dukkaṭassa;

when one touches what is connected to the body with what is connected to the body, one commits an offense of wrong conduct;

aṅgulipatodake pācittiyaṁ—

for tickling, one commits an offense entailing confession.

kāyasaṁsaggaṁ sādiyanapaccayā imā pañca āpattiyo āpajjati.

Tā āpattiyo catunnaṁ vipattīnaṁ kati vipattiyo bhajanti?

When it comes to these offenses, to how many of the four kinds of failure do they belong?

Sattannaṁ āpattikkhandhānaṁ katihi āpattikkhandhehi saṅgahitā?

In how many of the seven classes of offenses are they found?

Channaṁ āpattisamuṭṭhānānaṁ katihi samuṭṭhānehi samuṭṭhanti?

Through how many of the six kinds of origins of offenses do they originate?

Catunnaṁ adhikaraṇānaṁ katamaṁ adhikaraṇaṁ?

To which of the four kinds of legal issues do they belong?

Sattannaṁ samathānaṁ katihi samathehi sammanti?

Through how many of the seven principles for settling legal issues are they settled?

Tā āpattiyo catunnaṁ vipattīnaṁ dve vipattiyo bhajanti—

They belong to two kinds of failure:

siyā sīlavipattiṁ, siyā ācāravipattiṁ.

they may be failure in morality; they may be failure in conduct.

Sattannaṁ āpattikkhandhānaṁ pañcahi āpattikkhandhehi saṅgahitā—

They are found in five classes of offenses:

siyā pārājikāpattikkhandhena, siyā saṅghādisesāpattikkhandhena, siyā thullaccayāpattikkhandhena, siyā pācittiyāpattikkhandhena, siyā dukkaṭāpattikkhandhena.

they may be in the class of offenses entailing expulsion; they may be in the class of offenses entailing suspension; they may be in the class of serious offenses; they may be in the class of offenses entailing confession; they may be in the class of offenses of wrong conduct.

Channaṁ āpattisamuṭṭhānānaṁ ekena samuṭṭhānena samuṭṭhanti—

They originate in one way:

kāyato ca cittato ca samuṭṭhanti, na vācato.

from body and mind, not from speech.

Catunnaṁ adhikaraṇānaṁ āpattādhikaraṇaṁ.

They are legal issues arising from an offense.

Sattannaṁ samathānaṁ tīhi samathehi sammanti—

They are settled in three ways:

siyā sammukhāvinayena ca paṭiññātakaraṇena ca, siyā sammukhāvinayena ca tiṇavatthārakena ca …pe….

they may be settled by resolution face-to-face and by acting according to what has been admitted; or they may be settled by resolution face-to-face and by covering over as if with grass. …

Dadhiṁ viññāpetvā bhuñjanapaccayā kati āpattiyo āpajjati?

When it comes to the offenses that are a result of asking for curd and then eating it, how many kinds of offenses does she commit?

Dadhiṁ viññāpetvā bhuñjanapaccayā dve āpattiyo āpajjati.

She commits two kinds of offenses:

“Bhuñjissāmī”ti paṭiggaṇhāti, āpatti dukkaṭassa;

when she receives it with the intention of eating it, she commits an offense of wrong conduct;

ajjhohāre ajjhohāre āpatti pāṭidesanīyassa—

for every mouthful, she commits an offense entailing acknowledgment.

dadhiṁ viññāpetvā bhuñjanapaccayā imā dve āpattiyo āpajjati.

Tā āpattiyo catunnaṁ vipattīnaṁ kati vipattiyo bhajanti?

When it comes to these offenses, to how many of the four kinds of failure do they belong?

Sattannaṁ āpattikkhandhānaṁ katihi āpattikkhandhehi saṅgahitā?

In how many of the seven classes of offenses are they found?

Channaṁ āpattisamuṭṭhānānaṁ katihi samuṭṭhānehi samuṭṭhanti?

Through how many of the six kinds of origins of offenses do they originate?

Catunnaṁ adhikaraṇānaṁ katamaṁ adhikaraṇaṁ?

To which of the four kinds of legal issues do they belong?

Sattannaṁ samathānaṁ katihi samathehi sammanti?

Through how many of the seven principles for settling legal issues are they settled?

Tā āpattiyo catunnaṁ vipattīnaṁ ekaṁ vipattiṁ bhajanti—

They belong to one kind of failure:

ācāravipattiṁ.

failure in conduct.

Sattannaṁ āpattikkhandhānaṁ dvīhi āpattikkhandhehi saṅgahitā—

They are found in two classes of offenses:

siyā pāṭidesanīyāpattikkhandhena, siyā dukkaṭāpattikkhandhena.

they may be in the class of offenses entailing acknowledgment; they may be in the class of offenses of wrong conduct.

Channaṁ āpattisamuṭṭhānānaṁ catūhi samuṭṭhānehi samuṭṭhanti—

They originate in four ways:

siyā kāyato samuṭṭhanti, na vācato na cittato;

from body, not from speech or mind; or

siyā kāyato ca vācato ca samuṭṭhanti, na cittato;

from body and speech, not from mind; or

siyā kāyato ca cittato ca samuṭṭhanti na vācato;

from body and mind, not from speech; or

siyā kāyato ca vācato ca cittato ca samuṭṭhanti.

from body, speech, and mind.

Catunnaṁ adhikaraṇānaṁ, āpattādhikaraṇaṁ.

They are legal issues arising from an offense.

Sattannaṁ samathānaṁ tīhi samathehi sammanti—

They are settled in three ways:

siyā sammukhāvinayena ca paṭiññātakaraṇena ca, siyā sammukhāvinayena ca tiṇavatthārakena cāti.

they may be settled by resolution face-to-face and by acting according to what has been admitted; or they may be settled by resolution face-to-face and by covering over as if with grass.

Samuccayavāro niṭṭhito aṭṭhamo.

The eighth section that collects together is finished.

Aṭṭha paccayavārā niṭṭhitā.

The eight sections on “as a result of” are finished.

(…)

Bhikkhunivibhaṅge soḷasa mahāvārā niṭṭhitā.

Concluded are the sixteen Great Synopses in the Nuns’ Analysis

pli-tv-pvr4_root-pli-ms.j. Katipucchāvāra - The section on questioning “how many”

Kati āpattiyo?

How many offenses?

Kati āpattikkhandhā?

How many classes of offenses?

Kati vinītavatthūni?

How many grounds of training?

Kati agāravā?

How many kinds of disrespect?

Kati gāravā?

How many kinds of respect?

Kati vinītavatthūni?

How many grounds of training?

Kati vipattiyo?

How many kinds of failure?

Kati āpattisamuṭṭhānā?

How many origins of offenses?

Kati vivādamūlāni?

How many sources of disputes?

Kati anuvādamūlāni?

How many sources of accusations?

Kati sāraṇīyā dhammā?

How many aspects of friendliness?

Kati bhedakaravatthūni?

How many grounds for schism?

Kati adhikaraṇāni?

How many kinds of legal issues?

Kati samathā?

How many principles for settling them?

Pañca āpattiyo.

There are five kinds of offenses.

Pañca āpattikkhandhā.

There are five classes of offenses.

Pañca vinītavatthūni.

There are five grounds of training.

Satta āpattiyo.

There are seven offenses.

Satta āpattikkhandhā.

There are seven classes of offenses.

Satta vinītavatthūni.

There are seven grounds of training.

Cha agāravā.

There are six kinds of disrespect.

Cha gāravā.

There are six kinds of disrespect.

Cha vinītavatthūni.

There are six grounds of training.

Catasso vipattiyo.

There are four kinds of failure.

Cha āpattisamuṭṭhānā.

There are six origins of offenses.

Cha vivādamūlāni.

There are six sources of disputes.

Cha anuvādamūlāni.

There are six sources of accusations.

Cha sāraṇīyā dhammā.

There are six aspects of friendliness.

Aṭṭhārasa bhedakaravatthūni.

There are eighteen grounds for schism.

Cattāri adhikaraṇāni.

There are four kinds of legal issues.

Satta samathā.

There are seven principles for settling them.

Tattha katamā pañca āpattiyo?

What are the five kinds of offenses?

Pārājikāpatti, saṅghādisesāpatti, pācittiyāpatti, pāṭidesanīyāpatti, dukkaṭāpatti—

Offenses entailing expulsion; offenses entailing suspension; offenses entailing confession; offenses entailing acknowledgment; offenses of wrong conduct.

imā pañca āpattiyo.

Tattha katame pañca āpattikkhandhā?

What are the five classes of offenses?

Pārājikāpattikkhandho, saṅghādisesāpattikkhandho, pācittiyāpattikkhandho, pāṭidesanīyāpattikkhandho, dukkaṭāpattikkhandho—

The class of offenses entailing expulsion; the class of offenses entailing suspension; the class of offenses entailing confession; the class of offenses entailing acknowledgment; the class of offenses of wrong conduct.

ime pañca āpattikkhandhā.

Tattha katamāni pañca vinītavatthūni?

What are the five grounds of training?

Pañcahi āpattikkhandhehi ārati virati paṭivirati veramaṇī akiriyā akaraṇaṁ anajjhāpatti velāanatikkamo setughāto—

The refraining from, the keeping away from, the desisting from, the abstaining from, the non-doing of, the non-performing of, the non-committing of, the non-transgressing the boundary of, the incapability in respect of the five classes of offenses.

imāni pañca vinītavatthūni.

Tattha katamā satta āpattiyo?

What are the seven kinds of offenses?

Pārājikāpatti, saṅghādisesāpatti, thullaccayāpatti, pācittiyāpatti, pāṭidesanīyāpatti, dukkaṭāpatti, dubbhāsitāpatti—

The class of offenses entailing expulsion; the class of offenses entailing suspension; the class of serious offenses; the class of offenses entailing confession; the class of offenses entailing acknowledgment; the class of offenses of wrong conduct; the class of offenses of wrong speech.

imā satta āpattiyo.

Tattha katame satta āpattikkhandhā?

What are the seven classes of offenses?

Pārājikāpattikkhandho, saṅghādisesāpattikkhandho, thullaccayāpattikkhandho, pācittiyāpattikkhandho, pāṭidesanīyāpattikkhandho, dukkaṭāpattikkhandho, dubbhāsitāpattikkhandho—

The class of offenses entailing expulsion; the class of offenses entailing suspension; the class of serious offenses; the class of offenses entailing confession; the class of offenses entailing acknowledgment; the class of offenses of wrong conduct; the class of offenses of wrong speech.

ime satta āpattikkhandhā.

Tattha katamāni satta vinītavatthūni?

What are the seven grounds of training?

Sattahi āpattikkhandhehi ārati virati paṭivirati veramaṇī akiriyā akaraṇaṁ anajjhāpatti velāanatikkamo setughāto—

The refraining from, the keeping away from, the desisting from, the abstaining from, the non-doing of, the non-performing of, the non-committing of, the non-transgressing the boundary of, the incapability in respect of the seven classes of offenses.

imāni satta vinītavatthūni.

Tattha katame cha agāravā?

What are the six kinds of disrespect?

Buddhe agāravo, dhamme agāravo, saṅghe agāravo, sikkhāya agāravo, appamāde agāravo, paṭisandhāre agāravo—

Disrespect for the Buddha, disrespect for the Teaching, disrespect for the Sangha, disrespect for the training, disrespect for heedfulness, disrespect for hospitality.

ime cha agāravā.

Tattha katame cha gāravā?

What are the six kinds of respect?

Buddhe gāravo, dhamme gāravo, saṅghe gāravo, sikkhāya gāravo, appamāde gāravo, paṭisandhāre gāravo—

Respect for the Buddha, respect for the Teaching, respect for the Sangha, respect for the training, respect for heedfulness, respect for hospitality.

ime cha gāravā.

Tattha katamāni cha vinītavatthūni?

What are the six grounds of training?

Chahi agāravehi ārati virati paṭivirati veramaṇī akiriyā akaraṇaṁ anajjhāpatti velāanatikkamo setughāto—

The refraining from, the keeping away from, the desisting from, the abstaining from, the non-doing of, the non-performing of, the non-committing of, the non-transgressing the boundary of, the incapability in respect of the six kinds of disrespect.

imāni cha vinītavatthūni.

Tattha katamā catasso vipattiyo?

What are four kinds of failure?

Sīlavipatti, ācāravipatti, diṭṭhivipatti, ājīvavipatti—

Failure in morality, failure in conduct, failure in view, failure in livelihood.

imā catasso vipattiyo.

Tattha katame cha āpattisamuṭṭhānā?

What are the six origins of offenses?

Atthāpatti kāyato samuṭṭhāti, na vācato na cittato;

There are offenses that originate from body, but not from speech or mind;

atthāpatti vācato samuṭṭhāti, na kāyato na cittato;

there are offenses that originate from speech, but not from body or mind;

atthāpatti kāyato ca vācato ca samuṭṭhāti, na cittato;

there are offenses that originate from body and speech, but not from mind;

atthāpatti kāyato ca cittato ca samuṭṭhāti, na vācato;

there are offenses that originate from body and mind, but not from speech;

atthāpatti vācato ca cittato ca samuṭṭhāti, na kāyato;

there are offenses that originate from speech and mind, but not from body;

atthāpatti kāyato ca vācato ca cittato ca samuṭṭhāti—

there are offenses that originate from body, speech, and mind;

ime cha āpattisamuṭṭhānā.

Tattha katamāni cha vivādamūlāni?

What are the six sources of disputes?

Idha bhikkhu kodhano hoti upanāhī.

It may be that a monk is angry and resentful.

Yo so bhikkhu kodhano hoti upanāhī so sattharipi agāravo viharati appatisso, dhammepi agāravo viharati appatisso, saṅghepi agāravo viharati appatisso, sikkhāyapi na paripūrakārī hoti.

One who is angry and resentful is disrespectful and undeferential toward the Teacher, the Teaching, and the Sangha, and he doesn’t fulfill the training.

Yo so bhikkhu satthari agāravo viharati appatisso, dhamme …pe…

Such a person

saṅghe …pe…

sikkhāya na paripūrakārī, so saṅghe vivādaṁ janeti.

creates disputes in the Sangha.

Yo hoti vivādo bahujanāhitāya bahujanāsukhāya bahuno janassa anatthāya ahitāya dukkhāya devamanussānaṁ.

Disputes are unbeneficial and a cause of unhappiness for humanity; they are harmful, detrimental, and a cause of suffering for gods and humans.

Evarūpañce tumhe vivādamūlaṁ ajjhattaṁ vā bahiddhā vā samanupasseyyātha tatra tumhe tasseva pāpakassa vivādamūlassa pahānāya vāyameyyātha.

When you see such a source of disputes either in yourself or in others, you should make an effort to get rid of it.

Evarūpañce tumhe vivādamūlaṁ ajjhattaṁ vā bahiddhā vā na samanupasseyyātha tatra tumhe tasseva pāpakassa vivādamūlassa āyatiṁ anavassavāya paṭipajjeyyātha.

If you don’t see such a source either in yourself or in others, you should practice so that it doesn’t reappear in the future.

Evametassa pāpakassa vivādamūlassa pahānaṁ hoti.

In this way that bad source of disputes is abandoned.

Evametassa pāpakassa vivādamūlassa āyatiṁ anavassavo hoti.

In this way that bad source of disputes has no future effect.

Puna caparaṁ bhikkhu makkhī hoti paḷāsī …pe…

Or it may be that a monk is denigrating and controlling,

issukī hoti maccharī, saṭho hoti māyāvī, pāpiccho hoti micchādiṭṭhi, sandiṭṭhiparāmāsī hoti ādhānaggāhī duppaṭinissaggī.

envious and stingy, treacherous and deceitful, one who has bad desires and wrong views, or one who obstinately grasps his own views and only gives them up with difficulty.

Yo so bhikkhu sandiṭṭhiparāmāsī hoti ādhānaggāhī duppaṭinissaggī so sattharipi agāravo viharati appatisso, dhammepi agāravo viharati appatisso, saṅghepi agāravo viharati appatisso, sikkhāyapi na paripūrakārī hoti.

Any of these is disrespectful and undeferential toward the Teacher, the Teaching, and the Sangha, and he doesn’t fulfill the training.

Yo so bhikkhu satthari agāravo viharati appatisso dhamme …pe…

Such a person

saṅghe …pe…

sikkhāya na paripūrakārī, so saṅghe vivādaṁ janeti.

creates disputes in the Sangha.

Yo so hoti vivādo bahujanāhitāya bahujanāsukhāya bahuno janassa anatthāya ahitāya dukkhāya devamanussānaṁ.

Disputes are unbeneficial and a cause of unhappiness for humanity; they are harmful, detrimental, and a cause of suffering for gods and humans.

Evarūpañce tumhe vivādamūlaṁ ajjhattaṁ vā bahiddhā vā samanupasseyyātha tatra tumhe tasseva pāpakassa vivādamūlassa pahānāya vāyameyyātha.

When you see such a source of disputes either in yourself or in others, you should make an effort to get rid of it.

Evarūpañce tumhe vivādamūlaṁ ajjhattaṁ vā bahiddhā vā na samanupasseyyātha tatra tumhe tasseva pāpakassa vivādamūlassa āyatiṁ anavassavāya paṭipajjeyyātha.

If you don’t see such a source either in yourself or in others, you should practice so that it doesn’t reappear in the future.

Evametassa pāpakassa vivādamūlassa pahānaṁ hoti.

In this way that bad source of disputes is abandoned.

Evametassa pāpakassa vivādamūlassa āyatiṁ anavassavo hoti.

In this way that bad source of disputes has no future effect.

Imāni cha vivādamūlāni.

Tattha katamāni cha anuvādamūlāni?

What are the six sources of accusations?

Idha bhikkhu kodhano hoti upanāhī.

It may be that a monk is angry and resentful.

Yo so bhikkhu kodhano hoti upanāhī so sattharipi agāravo viharati appatisso, dhammepi agāravo viharati appatisso, saṅghepi agāravo viharati appatisso, sikkhāyapi na paripūrakārī hoti.

One who is angry and resentful is disrespectful and undeferential toward the Teacher, the Teaching, and the Sangha, and he doesn’t fulfill the training.

Yo so bhikkhu satthari agāravo viharati appatisso dhamme …pe…

Such a person

saṅghe …pe…

sikkhāya na paripūrakārī so saṅghe anuvādaṁ janeti.

creates accusations in the Sangha.

Yo hoti anuvādo bahujanāhitāya bahujanāsukhāya bahuno janassa anatthāya ahitāya dukkhāya devamanussānaṁ.

Accusations are unbeneficial and a cause of unhappiness for humanity; they are harmful, detrimental, and a cause of suffering for gods and humans.

Evarūpañce tumhe anuvādamūlaṁ ajjhattaṁ vā bahiddhā vā samanupasseyyātha tatra tumhe tasseva pāpakassa anuvādamūlassa pahānāya vāyameyyātha.

When you see such a source of accusations either in yourself or in others, you should make an effort to get rid of it.

Evarūpañce tumhe anuvādamūlaṁ ajjhattaṁ vā bahiddhā vā na samanupasseyyātha tatra tumhe tasseva pāpakassa anuvādamūlassa āyatiṁ anavassavāya paṭipajjeyyātha.

If you don’t see such a source either in yourself or in others, you should practice so that it doesn’t reappear in the future.

Evametassa pāpakassa anuvādamūlassa pahānaṁ hoti.

In this way that bad source of accusations is abandoned.

Evametassa pāpakassa anuvādamūlassa āyatiṁ anavassavo hoti.

In this way that bad source of accusations has no future effect.

Puna caparaṁ bhikkhu makkhī hoti palāsī …pe…

Or it may be that a monk is denigrating and controlling,

issukī hoti maccharī, saṭho hoti māyāvī, pāpiccho hoti micchādiṭṭhi, sandiṭṭhiparāmāsī hoti ādhānaggāhī duppaṭinissaggī.

envious and stingy, treacherous and deceitful, one who has bad desires and wrong views, or one who obstinately grasps his own views and only gives them up with difficulty.

Yo so bhikkhu sandiṭṭhiparāmāsī hoti ādhānaggāhī duppaṭinissaggī so sattharipi agāravo viharati appatisso, dhammepi agāravo viharati appatisso, saṅghepi agāravo viharati appatisso, sikkhāyapi na paripūrakārī hoti.

Any of these is disrespectful and undeferential toward the Teacher, the Teaching, and the Sangha, and he doesn’t fulfill the training.

Yo so bhikkhu satthari agāravo viharati appatisso dhamme …pe…

Such a person

saṅghe …pe…

sikkhāya na paripūrakārī so saṅghe anuvādaṁ janeti.

creates accusations in the Sangha.

Yo hoti anuvādo bahujanāhitāya bahujanāsukhāya bahuno janassa anatthāya ahitāya dukkhāya devamanussānaṁ.

Accusations are unbeneficial and a cause of unhappiness for humanity; they are harmful, detrimental, and a cause of suffering for gods and humans.

Evarūpañce tumhe anuvādamūlaṁ ajjhattaṁ vā bahiddhā vā samanupasseyyātha tatra tumhe tasseva pāpakassa anuvādamūlassa pahānāya vāyameyyātha.

When you see such a source of accusations either in yourself or in others, you should make an effort to get rid of it.

Evarūpañce tumhe anuvādamūlaṁ ajjhattaṁ vā bahiddhā vā na samanupasseyyātha tatra tumhe tasseva pāpakassa anuvādamūlassa āyatiṁ anavassavāya paṭipajjeyyātha.

If you don’t see such a source either in yourself or in others, you should practice so that it doesn’t reappear in the future.

Evametassa pāpakassa anuvādamūlassa pahānaṁ hoti.

In this way that bad source of accusations is abandoned.

Evametassa pāpakassa anuvādamūlassa āyatiṁ anavassavo hoti.

In this way that bad source of accusations has no future effect.

Imāni cha anuvādamūlāni.

Tattha katame cha sāraṇīyā dhammā?

What are the six aspects of friendliness?

Idha bhikkhuno mettaṁ kāyakammaṁ paccupaṭṭhitaṁ hoti sabrahmacārīsu āvi ceva raho ca.

As to this, a monk acts with kindness towards his fellow monastics, both in public and in private.

Ayampi dhammo sāraṇīyo piyakaraṇo garukaraṇo saṅgahāya avivādāya sāmaggiyā ekībhāvāya saṁvattati.

Puna caparaṁ bhikkhuno mettaṁ vacīkammaṁ paccupaṭṭhitaṁ hoti sabrahmacārīsu āvi ceva raho ca.

Furthermore, a monk speaks with kindness to his fellow monastics, both in public and in private.

Ayampi dhammo sāraṇīyo piyakaraṇo garukaraṇo saṅgahāya avivādāya sāmaggiyā ekībhāvāya saṁvattati.

Puna caparaṁ bhikkhuno mettaṁ manokammaṁ paccupaṭṭhitaṁ hoti sabrahmacārīsu āvi ceva raho ca.

Furthermore, a monk thinks with kindness about his fellow monastics, both in public and in private.

Ayampi dhammo sāraṇīyo piyakaraṇo garukaraṇo saṅgahāya avivādāya sāmaggiyā ekībhāvāya saṁvattati.

Puna caparaṁ bhikkhu ye te lābhā dhammikā dhammaladdhā antamaso pattapariyāpannamattampi tathārūpehi lābhehi appaṭivibhattabhogī hoti sīlavantehi sabrahmacārīhi sādhāraṇabhogī.

Furthermore, whatever a monk has gained in an appropriate manner, even the content of his almsbowl, he shares without reservation with his virtuous fellow monastics.

Ayampi dhammo sāraṇīyo piyakaraṇo garukaraṇo saṅgahāya avivādāya sāmaggiyā ekībhāvāya saṁvattati.

Puna caparaṁ bhikkhu yāni tāni sīlāni akhaṇḍāni acchiddāni asabalāni akammāsāni bhujissāni viññupasatthāni aparāmaṭṭhāni samādhisaṁvattanikāni, tathārūpesu sīlesu sīlasāmaññagato viharati sabrahmacārīhi āvi ceva raho ca.

Furthermore, a monk should live with his fellow monastics, both in public and in private, according to moral conduct that is unbroken, consistent, spotless, pure, liberating, praised by the wise, ungrasped, and leading to stillness.

Ayampi dhammo sāraṇīyo piyakaraṇo garukaraṇo saṅgahāya avivādāya sāmaggiyā ekībhāvāya saṁvattati.

Puna caparaṁ bhikkhu yāyaṁ diṭṭhi ariyā niyyānikā niyyāti takkarassa sammā dukkhakkhayāya tathārūpāya diṭṭhiyā diṭṭhisāmaññagato viharati sabrahmacārīhi āvi ceva raho ca.

Furthermore, a monk should live with his fellow monastics, both in public and in private, according to that noble view that is liberating and leads one who acts in accordance with it to the complete end of suffering.

Ayampi dhammo sāraṇīyo piyakaraṇo garukaraṇo saṅgahāya avivādāya sāmaggiyā ekībhāvāya saṁvattati.

These aspects of friendliness create love and respect, and lead to coming together, concord, harmony, and unity.

Ime cha sāraṇīyā dhammā.

Tattha katamāni aṭṭhārasa bhedakaravatthūni?

What are the eighteen grounds for schism?

Idha bhikkhu adhammaṁ “dhammo”ti dīpeti, dhammaṁ “adhammo”ti dīpeti, avinayaṁ “vinayo”ti dīpeti, vinayaṁ “avinayo”ti dīpeti, abhāsitaṁ alapitaṁ tathāgatena “bhāsitaṁ lapitaṁ tathāgatenā”ti dīpeti, bhāsitaṁ lapitaṁ tathāgatena “abhāsitaṁ alapitaṁ tathāgatenā”ti dīpeti, anāciṇṇaṁ tathāgatena “āciṇṇaṁ tathāgatenā”ti dīpeti, āciṇṇaṁ tathāgatena “anāciṇṇaṁ tathāgatenā”ti dīpeti, apaññattaṁ tathāgatena “paññattaṁ tathāgatenā”ti dīpeti, paññattaṁ tathāgatena “apaññattaṁ tathāgatenā”ti dīpeti, āpattiṁ “anāpattī”ti dīpeti, anāpattiṁ “āpattī”ti dīpeti, lahukaṁ āpattiṁ “garukā āpattī”ti dīpeti, garukaṁ āpattiṁ “lahukā āpattī”ti dīpeti, sāvasesaṁ āpattiṁ “anavasesā āpattī”ti dīpeti, anavasesaṁ āpattiṁ “sāvasesā āpattī”ti dīpeti, duṭṭhullaṁ āpattiṁ “aduṭṭhullā āpattī”ti dīpeti, aduṭṭhullaṁ āpattiṁ “duṭṭhullā āpattī”ti dīpeti.

In this case a monk proclaims what is contrary to the Teaching as the Teaching and what is the Teaching as contrary to the Teaching. He proclaims what is contrary to the Monastic Law as the Monastic Law, and what is the Monastic Law as contrary to the Monastic Law. He proclaims what hasn’t been spoken by the Buddha as spoken by the Buddha, and what has been spoken by the Buddha as not spoken by the Buddha. He proclaims what was not practiced by the Buddha as practiced by the Buddha, and what was practiced by the Buddha as not practiced by the Buddha. He proclaims what was not laid down by the Buddha as laid down by the Buddha, and what was laid down by the Buddha as not laid down by the Buddha. He proclaims a non-offense as an offense, and an offense as a non-offense. He proclaims a light offense as heavy, and a heavy offense as light. He proclaims a curable offense as incurable, and an incurable offense as curable. He proclaims a grave offense as minor, and a minor offense as grave.

Imāni aṭṭhārasa bhedakaravatthūni.

Tattha katamāni cattāri adhikaraṇāni?

What are the four kinds of legal issues?

Vivādādhikaraṇaṁ, anuvādādhikaraṇaṁ, āpattādhikaraṇaṁ, kiccādhikaraṇaṁ—

legal issues arising from disputes, legal issues arising from accusations, legal issues arising from offenses, legal issues arising from business.

imāni cattāri adhikaraṇāni.

Tattha katame satta samathā?

What are the seven principles for settling them?

Sammukhāvinayo, sativinayo, amūḷhavinayo, paṭiññātakaraṇaṁ, yebhuyyasikā, tassapāpiyasikā, tiṇavatthārako—

Resolution face-to-face; resolution through recollection; resolution because of past insanity; acting according to what has been admitted; majority decision; further penalty; covering over as if with grass.

ime satta samathā.

Katipucchāvāro niṭṭhito.

The section on questioning “how many” is finished.

Tassuddānaṁ

This is the summary:

Āpatti āpattikkhandhā,

“Offense, classes of offenses,

vinītā sattadhā puna;

Training, again sevenfold;

Vinītāgāravā ceva,

Training, and disrespect,

gāravā mūlameva ca.

Respect, and source.

Puna vinītā vipatti,

Again training, failure,

samuṭṭhānā vivādanā;

Origin, disputes;

Anuvādā sāraṇīyaṁ,

Accusations, friendliness,

bhedādhikaraṇena ca;

Schism, and with legal issues;

Satteva samathā vuttā,

Seven are said on settling,

padā sattarasā imeti.

These are the seventeen items.”

4.1. Chaāpattisamuṭṭhānavāra

4.1 The section on the six origins of offenses

Paṭhamena āpattisamuṭṭhānena pārājikaṁ āpajjeyyāti?

“Is it possible to commit an offense entailing expulsion through the first origin of offenses?”

Na hīti vattabbaṁ.

“No.”

Saṅghādisesaṁ āpajjeyyāti?

“An offense entailing suspension?”

Siyāti vattabbaṁ.

“One might.”

Thullaccayaṁ āpajjeyyāti?

“A serious offense?”

Siyāti vattabbaṁ.

“One might.”

Pācittiyaṁ āpajjeyyāti?

“An offense entailing confession?”

Siyāti vattabbaṁ.

“One might.”

Pāṭidesanīyaṁ āpajjeyyāti?

“An offense entailing acknowledgment?”

Siyāti vattabbaṁ.

“One might.”

Dukkaṭaṁ āpajjeyyāti?

“An offense of wrong conduct?”

Siyāti vattabbaṁ.

“One might.”

Dubbhāsitaṁ āpajjeyyāti?

“An offense of wrong speech?”

Na hīti vattabbaṁ.

“No.”

Dutiyena āpattisamuṭṭhānena pārājikaṁ āpajjeyyāti?

“Is it possible to commit an offense entailing expulsion through the second origin of offenses?”

Na hīti vattabbaṁ.

“No.”

Saṅghādisesaṁ āpajjeyyāti?

“An offense entailing suspension?”

Siyāti vattabbaṁ.

“One might.”

Thullaccayaṁ āpajjeyyāti?

“A serious offense?”

Siyāti vattabbaṁ.

“One might.”

Pācittiyaṁ āpajjeyyāti?

“An offense entailing confession?”

Siyāti vattabbaṁ.

“One might.”

Pāṭidesanīyaṁ āpajjeyyāti?

“An offense entailing acknowledgment?”

Na hīti vattabbaṁ.

“No.”

Dukkaṭaṁ āpajjeyyāti?

“An offense of wrong conduct?”

Siyāti vattabbaṁ.

“One might.”

Dubbhāsitaṁ āpajjeyyāti?

“An offense of wrong speech?”

Na hīti vattabbaṁ.

“No.”

Tatiyena āpattisamuṭṭhānena pārājikaṁ āpajjeyyāti?

“Is it possible to commit an offense entailing expulsion through the third origin of offenses?”

Na hīti vattabbaṁ.

“No.”

Saṅghādisesaṁ āpajjeyyāti?

“An offense entailing suspension?”

Siyāti vattabbaṁ.

“One might.”

Thullaccayaṁ āpajjeyyāti?

“A serious offense?”

Siyāti vattabbaṁ.

“One might.”

Pācittiyaṁ āpajjeyyāti?

“An offense entailing confession?”

Siyāti vattabbaṁ.

“One might.”

Pāṭidesanīyaṁ āpajjeyyāti?

“An offense entailing acknowledgment?”

Siyāti vattabbaṁ.

“One might.”

Dukkaṭaṁ āpajjeyyāti?

“An offense of wrong conduct?”

Siyāti vattabbaṁ.

“One might.”

Dubbhāsitaṁ āpajjeyyāti?

“An offense of wrong speech?”

Na hīti vattabbaṁ.

“No.”

Catutthena āpattisamuṭṭhānena pārājikaṁ āpajjeyyāti?

“Is it possible to commit an offense entailing expulsion through the fourth origin of offenses?”

Siyāti vattabbaṁ.

“One might.”

Saṅghādisesaṁ āpajjeyyāti?

“An offense entailing suspension?”

Siyāti vattabbaṁ.

“One might.”

Thullaccayaṁ āpajjeyyāti?

“A serious offense?”

Siyāti vattabbaṁ.

“One might.”

Pācittiyaṁ āpajjeyyāti?

“An offense entailing confession?”

Siyāti vattabbaṁ.

“One might.”

Pāṭidesanīyaṁ āpajjeyyāti?

“An offense entailing acknowledgment?”

Siyāti vattabbaṁ.

“One might.”

Dukkaṭaṁ āpajjeyyāti?

“An offense of wrong conduct?”

Siyāti vattabbaṁ.

“One might.”

Dubbhāsitaṁ āpajjeyyāti?

“An offense of wrong speech?”

Na hīti vattabbaṁ.

“No.”

Pañcamena āpattisamuṭṭhānena pārājikaṁ āpajjeyyāti?

“Is it possible to commit an offense entailing expulsion through the fifth origin of offenses?”

Siyāti vattabbaṁ.

“One might.”

Saṅghādisesaṁ āpajjeyyāti?

“An offense entailing suspension?”

Siyāti vattabbaṁ.

“One might.”

Thullaccayaṁ āpajjeyyāti?

“A serious offense?”

Siyāti vattabbaṁ.

“One might.”

Pācittiyaṁ āpajjeyyāti?

“An offense entailing confession?”

Siyāti vattabbaṁ.

“One might.”

Pāṭidesanīyaṁ āpajjeyyāti?

“An offense entailing acknowledgment?”

Na hīti vattabbaṁ.

“No.”

Dukkaṭaṁ āpajjeyyāti?

“An offense of wrong conduct?”

Siyāti vattabbaṁ.

“One might.”

Dubbhāsitaṁ āpajjeyyāti?

“An offense of wrong speech?”

Siyāti vattabbaṁ.

“One might.”

Chaṭṭhena āpattisamuṭṭhānena pārājikaṁ āpajjeyyāti?

“Is it possible to commit an offense entailing expulsion through the sixth origin of offenses?”

Siyāti vattabbaṁ.

“One might.”

Saṅghādisesaṁ āpajjeyyāti?

“An offense entailing suspension?”

Siyāti vattabbaṁ.

“One might.”

Thullaccayaṁ āpajjeyyāti?

“A serious offense?”

Siyāti vattabbaṁ.

“One might.”

Pācittiyaṁ āpajjeyyāti?

“An offense entailing confession?”

Siyāti vattabbaṁ.

“One might.”

Pāṭidesanīyaṁ āpajjeyyāti?

“An offense entailing acknowledgment?”

Siyāti vattabbaṁ.

“One might.”

Dukkaṭaṁ āpajjeyyāti?

“An offense of wrong conduct?”

Siyāti vattabbaṁ.

“One might.”

Dubbhāsitaṁ āpajjeyyāti?

“An offense of wrong speech?”

Na hīti vattabbaṁ.

“No.”

Chaāpattisamuṭṭhānavāro niṭṭhito paṭhamo.

The first section on the six origins of offenses is finished.

4.2. Katāpattivāra

4.2 The section on “how many offenses”

Paṭhamena āpattisamuṭṭhānena kati āpattiyo āpajjati?

How many offenses does one commit through the first origin of offenses?

Paṭhamena āpattisamuṭṭhānena pañca āpattiyo āpajjati.

Five:

Bhikkhu kappiyasaññī saññācikāya kuṭiṁ karoti adesitavatthukaṁ pamāṇātikkantaṁ sārambhaṁ aparikkamanaṁ, payoge dukkaṭaṁ;

when a monk—perceiving it as allowable and by means of begging—builds a hut whose site has not been approved, which exceeds the right size, where harm will be done, and which lacks a space on all sides, then for the effort there is an offense of wrong conduct;

ekaṁ piṇḍaṁ anāgate āpatti thullaccayassa;

when there is one piece left to complete the hut, he commits a serious offense;

tasmiṁ piṇḍe āgate āpatti saṅghādisesassa;

when the last piece is finished, he commits an offense entailing suspension;

bhikkhu kappiyasaññī vikāle bhojanaṁ bhuñjati, āpatti pācittiyassa;

when a monk, perceiving it as allowable, eats cooked food at the wrong time, he commits an offense entailing confession;

bhikkhu kappiyasaññī aññātikāya bhikkhuniyā antaragharaṁ paviṭṭhāya hatthato khādanīyaṁ vā bhojanīyaṁ vā sahatthā paṭiggahetvā bhuñjati, āpatti pāṭidesanīyassa—

when a monk, perceiving it as allowable, receives fresh or cooked food directly from an unrelated nun who has entered an inhabited area, and then eats it, he commits an offense entailing acknowledgment.

paṭhamena āpattisamuṭṭhānena imā pañca āpattiyo āpajjati.

Tā āpattiyo catunnaṁ vipattīnaṁ kati vipattiyo bhajanti?

When it comes to these offenses, to how many of the four kinds of failure do they belong?

Sattannaṁ āpattikkhandhānaṁ katihi āpattikkhandhehi saṅgahitā?

In how many of the seven classes of offenses are they found?

Channaṁ āpattisamuṭṭhānānaṁ katihi samuṭṭhānehi samuṭṭhanti?

Through how many of the six kinds of origins of offenses do they originate?

Catunnaṁ adhikaraṇānaṁ katamaṁ adhikaraṇaṁ?

To which of the four kinds of legal issues do they belong?

Sattannaṁ samathānaṁ katihi samathehi sammanti?

Through how many of the seven principles for settling legal issues are they settled?

Tā āpattiyo catunnaṁ vipattīnaṁ dve vipattiyo bhajanti—

They belong to two kinds of failure:

siyā sīlavipattiṁ, siyā ācāravipattiṁ.

they may be failure in morality; they may be failure in conduct.

Sattannaṁ āpattikkhandhānaṁ pañcahi āpattikkhandhehi saṅgahitā—

They are found in five classes of offenses:

siyā saṅghādisesāpattikkhandhena, siyā thullaccayāpattikkhandhena, siyā pācittiyāpattikkhandhena, siyā pāṭidesanīyāpattikkhandhena, siyā dukkaṭāpattikkhandhena.

they may be in the class of offenses entailing suspension; they may be in the class of serious offenses; they may be in the class of offenses entailing confession; they may be in the class of offenses entailing acknowledgment; they may be in the class of offenses of wrong conduct.

Channaṁ āpattisamuṭṭhānānaṁ ekena samuṭṭhānena samuṭṭhanti—

They originate in one way:

kāyato samuṭṭhanti, na vācato na cittato.

from body, not from speech or mind.

Catunnaṁ adhikaraṇānaṁ āpattādhikaraṇaṁ.

They are legal issues arising from an offense.

Sattannaṁ samathānaṁ tīhi samathehi sammanti—

They are settled in three ways:

siyā sammukhāvinayena ca paṭiññātakaraṇena ca, siyā sammukhāvinayena ca tiṇavatthārakena ca.

they may be settled by resolution face-to-face and by acting according to what has been admitted; or they may be settled by resolution face-to-face and by covering over as if with grass.

Dutiyena āpattisamuṭṭhānena kati āpattiyo āpajjati?

How many offenses does one commit through the second origin of offenses?

Dutiyena āpattisamuṭṭhānena catasso āpattiyo āpajjati—

Four:

bhikkhu kappiyasaññī samādisati—“kuṭiṁ me karothā”ti. Tassa kuṭiṁ karonti adesitavatthukaṁ pamāṇātikkantaṁ sārambhaṁ aparikkamanaṁ. Payoge dukkaṭaṁ;

when a monk, perceiving it as allowable, appoints someone to build him a hut, and they build a hut whose site has not been approved, which exceeds the right size, where harm will be done, and which lacks a space on all sides, then for the effort there is an offense of wrong conduct;

ekaṁ piṇḍaṁ anāgate āpatti thullaccayassa;

when one piece is left to complete the hut, he commits a serious offense;

tasmiṁ piṇḍe āgate āpatti saṅghādisesassa.

when the last piece is finished, he commits an offense entailing suspension;

Bhikkhu kappiyasaññī anupasampannaṁ padaso dhammaṁ vāceti, āpatti pācittiyassa—

when a monk, perceiving it as allowable, instructs a person who is not fully ordained to memorize the Teaching, he commits an offense entailing confession.

dutiyena āpattisamuṭṭhānena imā catasso āpattiyo āpajjati.

Tā āpattiyo catunnaṁ vipattīnaṁ kati vipattiyo bhajanti …pe…

When it comes to these offenses, to how many of the four kinds of failure do they belong? …

sattannaṁ samathānaṁ katihi samathehi sammanti?

Through how many of the seven principles for settling legal issues are they settled?

Tā āpattiyo catunnaṁ vipattīnaṁ dve vipattiyo bhajanti—

They belong to two kinds of failure:

siyā sīlavipattiṁ, siyā ācāravipattiṁ.

they may be failure in morality; they may be failure in conduct.

Sattannaṁ āpattikkhandhānaṁ catūhi āpattikkhandhehi saṅgahitā—

They are found in four classes of offenses:

siyā saṅghādisesāpattikkhandhena, siyā thullaccayāpattikkhandhena, siyā pācittiyāpattikkhandhena, siyā dukkaṭāpattikkhandhena.

they may be in the class of offenses entailing suspension; they may be in the class of serious offenses; they may be in the class of offenses entailing confession; they may be in the class of offenses of wrong conduct.

Channaṁ āpattisamuṭṭhānānaṁ ekena samuṭṭhānena samuṭṭhanti—

They originate in one way:

vācato samuṭṭhanti, na kāyato na cittato.

from speech, not from body or mind.

Catunnaṁ adhikaraṇānaṁ, āpattādhikaraṇaṁ.

They are legal issues arising from an offense.

Sattannaṁ samathānaṁ tīhi samathehi sammanti—

They are settled in three ways:

siyā sammukhāvinayena ca paṭiññātakaraṇena ca, siyā sammukhāvinayena ca tiṇavatthārakena ca.

they may be settled by resolution face-to-face and by acting according to what has been admitted; or they may be settled by resolution face-to-face and by covering over as if with grass.

Tatiyena āpattisamuṭṭhānena kati āpattiyo āpajjati?

How many offenses does one commit through the third origin of offenses?

Tatiyena āpattisamuṭṭhānena pañca āpattiyo āpajjati.

Five:

Bhikkhu kappiyasaññī saṁvidahitvā kuṭiṁ karoti adesitavatthukaṁ pamāṇātikkantaṁ sārambhaṁ aparikkamanaṁ. Payoge dukkaṭaṁ;

when a monk—perceiving it as allowable and having agreed with others—builds a hut whose site has not been approved, which exceeds the right size, where harm will be done, and which lacks a space on all sides, then for the effort there is an offense of wrong conduct;

ekaṁ piṇḍaṁ anāgate āpatti thullaccayassa;

when one piece is left to complete the hut, he commits a serious offense;

tasmiṁ piṇḍe āgate āpatti saṅghādisesassa.

when the last piece is finished, he commits an offense entailing suspension;

Bhikkhu kappiyasaññī paṇītabhojanāni attano atthāya viññāpetvā bhuñjati, āpatti pācittiyassa.

when a monk, perceiving it as allowable, eats fine foods that he himself has asked for, he commits an offense entailing confession;

Bhikkhu kappiyasaññī bhikkhuniyā vosāsantiyā na nivāretvā bhuñjati, āpatti pāṭidesanīyassa—

when a monk, perceiving it as allowable, eats without having restrained a nun who is giving directions, he commits an offense entailing acknowledgment.

tatiyena āpattisamuṭṭhānena imā pañca āpattiyo āpajjati.

Tā āpattiyo catunnaṁ vipattīnaṁ kati vipattiyo bhajanti …pe…

When it comes to these offenses, to how many of the four kinds of failure do they belong? …

sattannaṁ samathānaṁ katihi samathehi sammanti?

Through how many of the seven principles for settling legal issues are they settled?

Tā āpattiyo catunnaṁ vipattīnaṁ dve vipattiyo bhajanti—

They belong to two kinds of failure:

siyā sīlavipattiṁ, siyā ācāravipattiṁ.

they may be failure in morality; they may be failure in conduct.

Sattannaṁ āpattikkhandhānaṁ pañcahi āpattikkhandhehi saṅgahitā—

They are found in five classes of offenses:

siyā saṅghādisesāpattikkhandhena, siyā thullaccayāpattikkhandhena, siyā pācittiyāpattikkhandhena, siyā pāṭidesanīyāpattikkhandhena, siyā dukkaṭāpattikkhandhena.

they may be in the class of offenses entailing suspension; they may be in the class of serious offenses; they may be in the class of offenses entailing confession; they may be in the class of offenses entailing acknowledgment; they may be in the class of offenses of wrong conduct.

Channaṁ āpattisamuṭṭhānānaṁ ekena samuṭṭhānena samuṭṭhanti—

They originate in one way:

kāyato ca vācato ca samuṭṭhanti, na cittato.

from body and speech, not from mind.

Catunnaṁ adhikaraṇānaṁ, āpattādhikaraṇaṁ.

They are legal issues arising from an offense.

Sattannaṁ samathānaṁ tīhi samathehi sammanti—

They are settled in three ways:

siyā sammukhāvinayena ca paṭiññātakaraṇena ca, siyā sammukhāvinayena ca tiṇavatthārakena ca.

they may be settled by resolution face-to-face and by acting according to what has been admitted; or they may be settled by resolution face-to-face and by covering over as if with grass.

Catutthena āpattisamuṭṭhānena kati āpattiyo āpajjati?

How many offenses does one commit through the fourth origin of offenses?

Catutthena āpattisamuṭṭhānena cha āpattiyo āpajjati—

Six:

bhikkhu methunaṁ dhammaṁ paṭisevati, āpatti pārājikassa;

when a monk has sexual intercourse, he commits an offense entailing expulsion;

bhikkhu akappiyasaññī saññācikāya kuṭiṁ karoti adesitavatthukaṁ pamāṇātikkantaṁ sārambhaṁ aparikkamanaṁ, payoge dukkaṭaṁ;

when a monk—perceiving it as unallowable and by means of begging—builds a hut whose site has not been approved, which exceeds the right size, where harm will be done, and which lacks a space on all sides, then for the effort there is an offense of wrong conduct;

ekaṁ piṇḍaṁ anāgate āpatti thullaccayassa;

when one piece is left to complete the hut, he commits a serious offense;

tasmiṁ piṇḍe āgate āpatti saṅghādisesassa.

when the last piece is finished, he commits an offense entailing suspension;

Bhikkhu akappiyasaññī vikāle bhojanaṁ bhuñjati, āpatti pācittiyassa.

when a monk, perceiving it as unallowable, eats cooked food at the wrong time, he commits an offense entailing confession;

Bhikkhu akappiyasaññī aññātikāya bhikkhuniyā antaragharaṁ paviṭṭhāya hatthato khādanīyaṁ vā bhojanīyaṁ vā sahatthā paṭiggahetvā bhuñjati, āpatti pāṭidesanīyassa.

when a monk, perceiving it as unallowable, receives fresh or cooked food directly from an unrelated nun who has entered an inhabited area, and then eats it, he commits an offense entailing acknowledgment.

Catutthena āpattisamuṭṭhānena imā cha āpattiyo āpajjati.

Tā āpattiyo catunnaṁ vipattīnaṁ kati vipattiyo bhajanti …pe…

When it comes to these offenses, to how many of the four kinds of failure do they belong? …

sattannaṁ samathānaṁ katihi samathehi sammanti?

Through how many of the seven principles for settling legal issues are they settled?

Tā āpattiyo catunnaṁ vipattīnaṁ dve vipattiyo bhajanti—

They belong to two kinds of failure:

siyā sīlavipattiṁ, siyā ācāravipattiṁ.

they may be failure in morality; they may be failure in conduct.

Sattannaṁ āpattikkhandhānaṁ chahi āpattikkhandhehi saṅgahitā—

They are found in six classes of offenses:

siyā pārājikāpattikkhandhena, siyā saṅghādisesāpattikkhandhena, siyā thullaccayāpattikkhandhena, siyā pācittiyāpattikkhandhena, siyā pāṭidesanīyāpattikkhandhena, siyā dukkaṭāpattikkhandhena.

they may be in the class of offenses entailing expulsion; they may be in the class of offenses entailing suspension; they may be in the class of serious offenses; they may be in the class of offenses entailing confession; they may be in the class of offenses entailing acknowledgment; they may be in the class of offenses of wrong conduct.

Channaṁ āpattisamuṭṭhānānaṁ ekena samuṭṭhānena samuṭṭhanti—

They originate in one way:

kāyato ca cittato ca samuṭṭhanti, na vācato.

from body and mind, not from speech.

Catunnaṁ adhikaraṇānaṁ, āpattādhikaraṇaṁ.

They are legal issues arising from an offense.

Sattannaṁ samathānaṁ tīhi samathehi sammanti—

They are settled in three ways:

siyā sammukhāvinayena ca paṭiññātakaraṇena ca, siyā sammukhāvinayena ca tiṇavatthārakena ca.

they may be settled by resolution face-to-face and by acting according to what has been admitted; or they may be settled by resolution face-to-face and by covering over as if with grass.

Pañcamena āpattisamuṭṭhānena kati āpattiyo āpajjati?

How many offenses does one commit through the fifth origin of offenses?

Pañcamena āpattisamuṭṭhānena cha āpattiyo āpajjati.

Six:

Bhikkhu pāpiccho icchāpakato asantaṁ abhūtaṁ uttarimanussadhammaṁ ullapati, āpatti pārājikassa;

when a monk—having bad desires, overcome by desire—claims a non-existent, unreal superhuman quality, he commits an offense entailing expulsion;

bhikkhu akappiyasaññī samādisati—“kuṭiṁ me karothā”ti. Tassa kuṭiṁ karonti adesitavatthukaṁ pamāṇātikkantaṁ sārambhaṁ aparikkamanaṁ. Payoge dukkaṭaṁ;

when a monk, perceiving it as unallowable, appoints someone to build him a hut, and they build a hut whose site has not been approved, which exceeds the right size, where harm will be done, and which lacks a space on all sides, then for the effort there is an offense of wrong conduct;

ekaṁ piṇḍaṁ anāgate āpatti thullaccayassa;

when one piece is left to complete the hut, he commits a serious offense;

tasmiṁ piṇḍe āgate āpatti saṅghādisesassa.

when the last piece is finished, he commits an offense entailing suspension;

Bhikkhu akappiyasaññī anupasampannaṁ padaso dhammaṁ vāceti, āpatti pācittiyassa.

when a monk, perceiving it as unallowable, instructs a person who is not fully ordained to memorize the Teaching, he commits an offense entailing confession;

Na khuṁsetukāmo na vambhetukāmo na maṅkukattukāmo davakamyatā hīnena hīnaṁ vadeti, āpatti dubbhāsitassa—

when—not wishing to revile, not wishing to insult, not wishing to humiliate, but wanting to have fun—one says what is low to one who is low, one commits an offense of wrong speech.

pañcamena āpattisamuṭṭhānena imā cha āpattiyo āpajjati.

Tā āpattiyo catunnaṁ vipattīnaṁ kati vipattiyo bhajanti …pe…

When it comes to these offenses, to how many of the four kinds of failure do they belong? …

sattannaṁ samathānaṁ katihi samathehi sammanti?

Through how many of the seven principles for settling legal issues are they settled?

Tā āpattiyo catunnaṁ vipattīnaṁ dve vipattiyo bhajanti—

They belong to two kinds of failure:

siyā sīlavipattiṁ, siyā ācāravipattiṁ.

they may be failure in morality; they may be failure in conduct.

Sattannaṁ āpattikkhandhānaṁ chahi āpattikkhandhehi saṅgahitā—

They are found in six classes of offenses:

siyā pārājikāpattikkhandhena, siyā saṅghādisesāpattikkhandhena, siyā thullaccayāpattikkhandhena, siyā pācittiyāpattikkhandhena, siyā dukkaṭāpattikkhandhena, siyā dubbhāsitāpattikkhandhena.

they may be in the class of offenses entailing expulsion; they may be in the class of offenses entailing suspension; they may be in the class of serious offenses; they may be in the class of offenses entailing confession; they may be in the class of offenses of wrong conduct; they may be in the class of offenses of wrong speech.

Channaṁ āpattisamuṭṭhānānaṁ ekena samuṭṭhānena samuṭṭhanti—

They originate in one way:

vācato ca cittato ca samuṭṭhanti, na kāyato.

from speech and mind, not from body.

Catunnaṁ adhikaraṇānaṁ, āpattādhikaraṇaṁ.

They are legal issues arising from an offense.

Sattannaṁ samathānaṁ tīhi samathehi sammanti—

They are settled in three ways:

siyā sammukhāvinayena ca paṭiññātakaraṇena ca, siyā sammukhāvinayena ca tiṇavatthārakena ca.

they may be settled by resolution face-to-face and by acting according to what has been admitted; or they may be settled by resolution face-to-face and by covering over as if with grass.

Chaṭṭhena āpattisamuṭṭhānena kati āpattiyo āpajjati?

How many offenses does one commit through the sixth origin of offenses?

Chaṭṭhena āpattisamuṭṭhānena cha āpattiyo āpajjati—

Six:

bhikkhu saṁvidahitvā bhaṇḍaṁ avaharati, āpatti pārājikassa;

when a monk, having agreed with others, takes goods, he commits a offense entailing expulsion;

bhikkhu akappiyasaññī saṁvidahitvā kuṭiṁ karoti adesitavatthukaṁ pamāṇātikkantaṁ sārambhaṁ aparikkamanaṁ, payoge dukkaṭaṁ;

when a monk—perceiving it as unallowable and having agreed with others—builds a hut whose site has not been approved, which exceeds the right size, where harm will be done, and which lacks a space on all sides, then for the effort there is an offense of wrong conduct;

ekaṁ piṇḍaṁ anāgate āpatti thullaccayassa;

when one piece is left to complete the hut, he commits a serious offense;

tasmiṁ piṇḍe āgate, āpatti saṅghādisesassa.

when the last piece is finished, he commits an offense entailing suspension;

Bhikkhu akappiyasaññī paṇītabhojanāni attano atthāya viññāpetvā bhuñjati, āpatti pācittiyassa.

when a monk, perceiving it as unallowable, eats fine foods that he himself has asked for, he commits an offense entailing confession;

Bhikkhu akappiyasaññī bhikkhuniyā vosāsantiyā na nivāretvā bhuñjati, āpatti pāṭidesanīyassa—

when a monk, perceiving it as unallowable, eats without having restrained a nun who is giving directions, he commits an offense entailing acknowledgment.

chaṭṭhena āpattisamuṭṭhānena imā cha āpattiyo āpajjati.

Tā āpattiyo catunnaṁ vipattīnaṁ kati vipattiyo bhajanti?

When it comes to these offenses, to how many of the four kinds of failure do they belong?

Sattannaṁ āpattikkhandhānaṁ katihi āpattikkhandhehi saṅgahitā?

In how many of the seven classes of offenses are they found?

Channaṁ āpattisamuṭṭhānānaṁ katihi āpattisamuṭṭhānehi samuṭṭhanti?

Through how many of the six kinds of origins of offenses do they originate?

Catunnaṁ adhikaraṇānaṁ katamaṁ adhikaraṇaṁ?

To which of the four kinds of legal issues do they belong?

Sattannaṁ samathānaṁ katihi samathehi sammanti?

Through how many of the seven principles for settling legal issues are they settled?

Tā āpattiyo catunnaṁ vipattīnaṁ dve vipattiyo bhajanti—

They belong to two kinds of failure:

siyā sīlavipattiṁ, siyā ācāravipattiṁ.

they may be failure in morality; they may be failure in conduct.

Sattannaṁ āpattikkhandhānaṁ chahi āpattikkhandhehi saṅgahitā—

They are found in six classes of offenses:

siyā pārājikāpattikkhandhena, siyā saṅghādisesāpattikkhandhena, siyā thullaccayāpattikkhandhena, siyā pācittiyāpattikkhandhena, siyā pāṭidesanīyāpattikkhandhena, siyā dukkaṭāpattikkhandhena.

they may be in the class of offenses entailing expulsion; they may be in the class of offenses entailing suspension; they may be in the class of serious offenses; they may be in the class of offenses entailing confession; they may be in the class of offenses entailing acknowledgment; they may be in the class of offenses of wrong conduct.

Channaṁ āpattisamuṭṭhānānaṁ ekena samuṭṭhānena samuṭṭhanti—

They originate in one way:

kāyato ca vācato ca cittato ca samuṭṭhanti.

from body, speech, and mind.

Catunnaṁ adhikaraṇānaṁ, āpattādhikaraṇaṁ.

They are legal issues arising from an offense.

Sattannaṁ samathānaṁ tīhi samathehi sammanti—

They are settled in three ways:

siyā sammukhāvinayena ca paṭiññātakaraṇena ca, siyā sammukhāvinayena ca tiṇavatthārakena cāti.

they may be settled by resolution face-to-face and by acting according to what has been admitted; or they may be settled by resolution face-to-face and by covering over as if with grass.

Channaṁ āpattisamuṭṭhānānaṁ katāpattivāro niṭṭhito dutiyo.

The second section on “how many offenses” for the six origins of offenses is finished.

4.3. Āpattisamuṭṭhānagāthā

4.3 The verses on origins of offenses

Samuṭṭhānā kāyikā anantadassinā,

Origination from body has been declared for the benefit of the world

Akkhātā lokahitena vivekadassinā;

By him of boundless vision, seeing seclusion.

Āpattiyo tena samuṭṭhitā kati,

I ask how many offenses originate from that—

Pucchāmi taṁ brūhi vibhaṅgakovida.

You who are skilled in analysis, please say.

Samuṭṭhānā kāyikā anantadassinā,

Origination from body has been declared for the benefit of the world

Akkhātā lokahitena vivekadassinā;

By him of boundless vision, seeing seclusion:

Āpattiyo tena samuṭṭhitā pañca,

Five offenses originate from that—

Etaṁ te akkhāmi vibhaṅgakovida.

I declare this to you, you who are skilled in analysis.

Samuṭṭhānā vācasikā anantadassinā,

Origination from speech has been declared for the benefit of the world

Akkhātā lokahitena vivekadassinā;

By him of boundless vision, seeing seclusion.

Āpattiyo tena samuṭṭhitā kati,

I ask how many offenses originate from that—

Pucchāmi taṁ brūhi vibhaṅgakovida.

You who are skilled in analysis, please say.

Samuṭṭhānā vācasikā anantadassinā,

Origination from speech has been declared for the benefit of the world

Akkhātā lokahitena vivekadassinā;

By him of boundless vision, seeing seclusion:

Āpattiyo tena samuṭṭhitā catasso,

Four offenses originate from that—

Etaṁ te akkhāmi vibhaṅgakovida.

I declare this to you, you who are skilled in analysis.

Samuṭṭhānā kāyikā vācasikā anantadassinā,

Origination from body and speech has been declared for the benefit of the world

Akkhātā lokahitena vivekadassinā;

By him of boundless vision, seeing seclusion.

Āpattiyo tena samuṭṭhitā kati,

I ask how many offenses originate from that—

Pucchāmi taṁ brūhi vibhaṅgakovida.

You who are skilled in analysis, please say.

Samuṭṭhānā kāyikā vācasikā anantadassinā,

Origination from body and speech has been declared for the benefit of the world

Akkhātā lokahitena vivekadassinā;

By him of boundless vision, seeing seclusion:

Āpattiyo tena samuṭṭhitā pañca,

Five offenses originate from that—

Etaṁ te akkhāmi vibhaṅgakovida.

I declare this to you, you who are skilled in analysis.

Samuṭṭhānā kāyikā mānasikā anantadassinā,

Origination from body and mind has been declared for the benefit of the world

Akkhātā lokahitena vivekadassinā;

By him of boundless vision, seeing seclusion.

Āpattiyo tena samuṭṭhitā kati,

I ask how many offenses originate from that—

Pucchāmi taṁ brūhi vibhaṅgakovida.

You who are skilled in analysis, please say.

Samuṭṭhānā kāyikā mānasikā anantadassinā,

Origination from body and mind has been declared for the benefit of the world

Akkhātā lokahitena vivekadassinā;

By him of boundless vision, seeing seclusion:

Āpattiyo tena samuṭṭhitā cha,

Six offenses originate from that—

Etaṁ te akkhāmi vibhaṅgakovida.

I declare this to you, you who are skilled in analysis.

Samuṭṭhānā vācasikā mānasikā anantadassinā,

Origination from speech and mind has been declared for the benefit of the world

Akkhātā lokahitena vivekadassinā;

By him of boundless vision, seeing seclusion.

Āpattiyo tena samuṭṭhitā kati,

I ask how many offenses originate from that—

Pucchāmi taṁ brūhi vibhaṅgakovida.

You who are skilled in analysis, please say.

Samuṭṭhānā vācasikā mānasikā anantadassinā,

Origination from speech and mind has been declared for the benefit of the world

Akkhātā lokahitena vivekadassinā;

By him of boundless vision, seeing seclusion:

Āpattiyo tena samuṭṭhitā cha,

Six offenses originate from that—

Etaṁ te akkhāmi vibhaṅgakovida.

I declare this to you, you who are skilled in analysis.

Samuṭṭhānā kāyikā vācasikā mānasikā anantadassinā,

Origination from body, speech, and mind has been declared for the benefit of the world

Akkhātā lokahitena vivekadassinā;

By him of boundless vision, seeing seclusion.

Āpattiyo tena samuṭṭhitā kati,

I ask how many offenses originate from that—

Pucchāmi taṁ brūhi vibhaṅgakovida.

You who are skilled in analysis, please say.

Samuṭṭhānā kāyikā vācasikā mānasikā anantadassinā,

Origination from body, speech, and mind has been declared for the benefit of the world

Akkhātā lokahitena vivekadassinā;

By him of boundless vision, seeing seclusion:

Āpattiyo tena samuṭṭhitā cha,

Six offenses originate from that—

Etaṁ te akkhāmi vibhaṅgakovidāti.

I declare this to you, you who are skilled in analysis.

Āpattisamuṭṭhānagāthā niṭṭhitā tatiyā.

The third section, on verses on origins of offenses, is finished.

4.4. Vipattipaccayavāra

4.4 The section on “as a result of failure”

Sīlavipattipaccayā kati āpattiyo āpajjati?

How many offenses does one commit as a result of failure in morality?

Sīlavipattipaccayā catasso āpattiyo āpajjati—

Four:

bhikkhunī jānaṁ pārājikaṁ dhammaṁ paṭicchādeti, āpatti pārājikassa;

when a nun knowingly conceals an offense entailing expulsion, she commits an offense involving expulsion;

vematikā paṭicchādeti, āpatti thullaccayassa;

when, being unsure, she conceals it, she commits a serious offense;

bhikkhu saṅghādisesaṁ paṭicchādeti, āpatti pācittiyassa;

when a monk conceals an offense entailing suspension, he commits an offense entailing confession;

attano duṭṭhullaṁ āpattiṁ paṭicchādeti, āpatti dukkaṭassa—

when he conceals a grave offense of his own, he commits an offense of wrong conduct.

sīlavipattipaccayā imā catasso āpattiyo āpajjati.

Tā āpattiyo catunnaṁ vipattīnaṁ kati vipattiyo bhajanti …pe…

When it comes to these offenses, to how many of the four kinds of failure do they belong? …

sattannaṁ samathānaṁ katihi samathehi sammanti?

Through how many of the seven principles for settling legal issues are they settled?

Tā āpattiyo catunnaṁ vipattīnaṁ dve vipattiyo bhajanti—

They belong to two kinds of failure:

siyā sīlavipattiṁ, siyā ācāravipattiṁ.

they may be failure in morality; they may be failure in conduct.

Sattannaṁ āpattikkhandhānaṁ catūhi āpattikkhandhehi saṅgahitā—

They are found in four classes of offenses:

siyā pārājikāpattikkhandhena, siyā thullaccayāpattikkhandhena, siyā pācittiyāpattikkhandhena, siyā dukkaṭāpattikkhandhena.

they may be in the class of offenses entailing expulsion; they may be in the class of serious offenses; they may be in the class of offenses entailing confession; they may be in the class of offenses of wrong conduct.

Channaṁ āpattisamuṭṭhānānaṁ ekena samuṭṭhānena samuṭṭhanti—

They originate in one way:

kāyato ca vācato ca cittato ca samuṭṭhanti.

from body, speech, and mind.

Catunnaṁ adhikaraṇānaṁ, āpattādhikaraṇaṁ.

They are legal issues arising from an offense.

Sattannaṁ samathānaṁ tīhi samathehi sammanti—

They are settled in three ways:

siyā sammukhāvinayena ca paṭiññātakaraṇena ca, siyā sammukhāvinayena ca tiṇavatthārakena ca.

they may be settled by resolution face-to-face and by acting according to what has been admitted; or they may be settled by resolution face-to-face and by covering over as if with grass.

Ācāravipattipaccayā kati āpattiyo āpajjati?

How many offenses does one commit as a result of failure in conduct?

Ācāravipattipaccayā ekaṁ āpattiṁ āpajjati.

One:

Ācāravipattiṁ paṭicchādeti, āpatti dukkaṭassa—

when one conceals a failure in conduct, one commits an offense of wrong conduct.

ācāravipattipaccayā imaṁ ekaṁ āpattiṁ āpajjati.

Sā āpatti catunnaṁ vipattīnaṁ kati vipattiyo bhajati …pe…

When it comes to this offense, to how many of the four kinds of failure does it belong? …

sattannaṁ samathānaṁ katihi samathehi sammati?

Through how many of the seven principles for settling legal issues is it settled?

Sā āpatti catunnaṁ vipattīnaṁ ekaṁ vipattiṁ bhajati—

It belongs to one kind of failure:

ācāravipattiṁ.

failure in conduct.

Sattannaṁ āpattikkhandhānaṁ ekena āpattikkhandhena saṅgahitā—

It is found in one class of offenses:

dukkaṭāpattikkhandhena.

in the class of offenses of wrong conduct.

Channaṁ āpattisamuṭṭhānānaṁ ekena samuṭṭhānena samuṭṭhāti—

They originate in one way:

kāyato ca vācato ca cittato ca samuṭṭhāti.

from body, speech, and mind.

Catunnaṁ adhikaraṇānaṁ āpattādhikaraṇaṁ.

It is a legal issue arising from an offense.

Sattannaṁ samathānaṁ tīhi samathehi sammati—

They are settled through three principles:

siyā sammukhāvinayena ca paṭiññātakaraṇena ca, siyā sammukhāvinayena ca tiṇavatthārakena ca.

they may be settled by resolution face-to-face and by acting according to what has been admitted; or they may be settled by resolution face-to-face and by covering over as if with grass.

Diṭṭhivipattipaccayā kati āpattiyo āpajjati?

How many offenses does one commit as a result of failure in view?

Diṭṭhivipattipaccayā dve āpattiyo āpajjati.

Two:

Pāpikāya diṭṭhiyā yāvatatiyaṁ samanubhāsanāya na paṭinissajjati, ñattiyā dukkaṭaṁ;

when not giving up a bad view after being pressed up to the third time, one commits an offense entailing confession;

kammavācāpariyosāne āpatti pācittiyassa—

when the last announcement is finished, one commits an offense entailing confession.

diṭṭhivipattipaccayā imā dve āpattiyo āpajjati.

Tā āpattiyo catunnaṁ vipattīnaṁ kati vipattiyo bhajanti …pe…

When it comes to these offenses, to how many of the four kinds of failure do they belong? …

sattannaṁ samathānaṁ katihi samathehi sammanti?

Through how many of the seven principles for settling legal issues are they settled?

Tā āpattiyo catunnaṁ vipattīnaṁ ekaṁ vipattiṁ bhajanti—

They belong to one kind of failure:

ācāravipattiṁ.

failure in conduct.

Sattannaṁ āpattikkhandhānaṁ dvīhi āpattikkhandhehi saṅgahitā—

They are found in two classes of offenses:

siyā pācittiyāpattikkhandhena, siyā dukkaṭāpattikkhandhena.

they may be in the class of offenses entailing confession; they may be in the class of offenses of wrong conduct.

Channaṁ āpattisamuṭṭhānānaṁ ekena samuṭṭhānena samuṭṭhanti—

They originate in one way:

kāyato ca vācato ca cittato ca samuṭṭhanti.

from body, speech, and mind.

Catunnaṁ adhikaraṇānaṁ, āpattādhikaraṇaṁ.

They are legal issues arising from an offense.

Sattannaṁ samathānaṁ tīhi samathehi sammanti—

They are settled in three ways:

siyā sammukhāvinayena ca paṭiññātakaraṇena ca, siyā sammukhāvinayena ca tiṇavatthārakena ca.

they may be settled by resolution face-to-face and by acting according to what has been admitted; or they may be settled by resolution face-to-face and by covering over as if with grass.

Ājīvavipattipaccayā kati āpattiyo āpajjati?

How many offenses does one commit as a result of failure in livelihood?

Ājīvavipattipaccayā cha āpattiyo āpajjati—

Six:

ājīvahetu ājīvakāraṇā pāpiccho icchāpakato asantaṁ abhūtaṁ uttarimanussadhammaṁ ullapati, āpatti pārājikassa;

when, to make a living—having bad desires, overcome by desire—one claims a non-existent, unreal superhuman quality, one commits an offense entailing expulsion;

ājīvahetu ājīvakāraṇā sañcarittaṁ samāpajjati, āpatti saṅghādisesassa;

when, to make a living, one acts as a matchmaker, one commits an offense entailing suspension;

ājīvahetu ājīvakāraṇā “yo te vihāre vasati, so bhikkhu arahā”ti bhaṇati, paṭivijānantassa āpatti thullaccayassa;

when, to make a living, one says, “Whatever monk lives in your dwelling is a perfected one,” and the listener understands, one commits a serious offense;

ājīvahetu ājīvakāraṇā bhikkhu paṇītabhojanāni attano atthāya viññāpetvā bhuñjati, āpatti pācittiyassa;

when, to make a living, a monk eats fine foods that he himself has asked for, he commits an offense entailing confession;

ājīvahetu ājīvakāraṇā bhikkhunī paṇītabhojanāni attano atthāya viññāpetvā bhuñjati, āpatti pāṭidesanīyassa;

when, to make a living, a nun eats fine foods that she herself has asked for, she commits an offense entailing acknowledgment;

ājīvahetu ājīvakāraṇā sūpaṁ vā odanaṁ vā agilāno attano atthāya viññāpetvā bhuñjati, āpatti dukkaṭassa—

when, to make a living, one eats bean curry or rice that one has asked for oneself, one commits an offense of wrong conduct.

ājīvavipattipaccayā imā cha āpattiyo āpajjati.

Tā āpattiyo catunnaṁ vipattīnaṁ kati vipattiyo bhajanti …pe…

When it comes to these offenses, to how many of the four kinds of failure do they belong? …

sattannaṁ samathānaṁ katihi samathehi sammanti.

Through how many of the seven principles for settling legal issues are they settled?

Tā āpattiyo catunnaṁ vipattīnaṁ dve vipattiyo bhajanti—

They belong to two kinds of failure:

siyā sīlavipattiṁ, siyā ācāravipattiṁ.

they may be failure in morality; they may be failure in conduct.

Sattannaṁ āpattikkhandhānaṁ chahi āpattikkhandhehi saṅgahitā—

They are found in six classes of offenses:

siyā pārājikāpattikkhandhena, siyā saṅghādisesāpattikkhandhena, siyā thullaccayāpattikkhandhena, siyā pācittiyāpattikkhandhena, siyā pāṭidesanīyāpattikkhandhena, siyā dukkaṭāpattikkhandhena.

they may be in the class of offenses entailing expulsion; they may be in the class of offenses entailing suspension; they may be in the class of serious offenses; they may be in the class of offenses entailing confession; they may be in the class of offenses entailing acknowledgment; they may be in the class of offenses of wrong conduct.

Channaṁ āpattisamuṭṭhānānaṁ chahi samuṭṭhānehi samuṭṭhanti—

They originate in six ways:

siyā kāyato samuṭṭhanti, na vācato na cittato;

from body, not from speech or mind; or

siyā vācato samuṭṭhanti, na kāyato na cittato;

from speech, not from body or mind; or

siyā kāyato ca vācato ca samuṭṭhanti, na cittato;

from body and speech, not from mind; or

siyā kāyato ca cittato ca samuṭṭhanti, na vācato;

from body and mind, not from speech; or

siyā vācato ca cittato ca samuṭṭhanti, na kāyato;

from speech and mind, not from body; or

siyā kāyato ca vācato ca cittato ca samuṭṭhanti.

from body, speech, and mind.

Catunnaṁ adhikaraṇānaṁ, āpattādhikaraṇaṁ.

They are legal issues arising from an offense.

Sattannaṁ samathānaṁ tīhi samathehi sammanti—

They are settled in three ways:

siyā sammukhāvinayena ca paṭiññātakaraṇena ca, siyā sammukhāvinayena ca tiṇavatthārakena ca.

they may be settled by resolution face-to-face and by acting according to what has been admitted; or they may be settled by resolution face-to-face and by covering over as if with grass.

Vipattipaccayavāro niṭṭhito catuttho.

The fourth section on “as a result of failure” is finished.

4.5. Adhikaraṇapaccayavāra

4.5 The section on “as a result of legal issues”

Vivādādhikaraṇapaccayā kati āpattiyo āpajjati?

How many offenses does one commit as a result of legal issues arising from disputes?

Vivādādhikaraṇapaccayā dve āpattiyo āpajjati—

Two:

upasampannaṁ omasati, āpatti pācittiyassa;

when one speaks abusively to one who is fully ordained, one commits an offense entailing confession;

anupasampannaṁ omasati, āpatti dukkaṭassa—

when one speaks abusively to one who is not fully ordained, one commits an offense of wrong conduct.

vivādādhikaraṇapaccayā imā dve āpattiyo āpajjati.

Tā āpattiyo catunnaṁ vipattīnaṁ kati vipattiyo bhajanti …pe…

When it comes to these offenses, to how many of the four kinds of failure do they belong? …

sattannaṁ samathānaṁ katihi samathehi sammanti?

Through how many of the seven principles for settling legal issues are they settled?

Tā āpattiyo catunnaṁ vipattīnaṁ ekaṁ vipattiṁ bhajanti—

They belong to one kind of failure:

ācāravipattiṁ.

failure in conduct.

Sattannaṁ āpattikkhandhānaṁ dvīhi āpattikkhandhehi saṅgahitā—

They are found in two classes of offenses:

siyā pācittiyāpattikkhandhena, siyā dukkaṭāpattikkhandhena.

they may be in the class of offenses entailing confession; they may be in the class of offenses of wrong conduct.

Channaṁ āpattisamuṭṭhānānaṁ tīhi samuṭṭhānehi samuṭṭhanti—

They originate in three ways:

siyā kāyato ca cittato ca samuṭṭhanti, na vācato;

from body and mind, not from speech; or

siyā vācato ca cittato ca samuṭṭhanti, na kāyato;

from speech and mind, not from body; or

siyā kāyato ca vācato ca cittato ca samuṭṭhanti.

from body, speech, and mind.

Catunnaṁ adhikaraṇānaṁ, āpattādhikaraṇaṁ.

They are legal issues arising from an offense.

Sattannaṁ samathānaṁ tīhi samathehi sammanti—

They are settled in three ways:

siyā sammukhāvinayena ca paṭiññātakaraṇena ca, siyā sammukhāvinayena ca tiṇavatthārakena ca.

they may be settled by resolution face-to-face and by acting according to what has been admitted; or they may be settled by resolution face-to-face and by covering over as if with grass.

Anuvādādhikaraṇapaccayā kati āpattiyo āpajjati?

How many offenses does one commit as a result of legal issues arising from disputes?

Anuvādādhikaraṇapaccayā tisso āpattiyo āpajjati.

Three:

Bhikkhuṁ amūlakena pārājikena dhammena anuddhaṁseti, āpatti saṅghādisesassa;

when one groundlessly charges a monk with an offense entailing expulsion, one commits an offense entailing suspension;

amūlakena saṅghādisesena anuddhaṁseti, āpatti pācittiyassa;

when one groundlessly charges him with an offense entailing suspension, one commits an offense entailing confession;

amūlikāya ācāravipattiyā anuddhaṁseti, āpatti dukkaṭassa—

when one groundlessly charges him with failure in conduct, one commits an offense of wrong conduct.

anuvādādhikaraṇapaccayā imā tisso āpattiyo āpajjati.

Tā āpattiyo catunnaṁ vipattīnaṁ kati vipattiyo bhajanti …pe…

When it comes to these offenses, to how many of the four kinds of failure do they belong? …

sattannaṁ samathānaṁ katihi samathehi sammanti?

Through how many of the seven principles for settling legal issues are they settled?

Tā āpattiyo catunnaṁ vipattīnaṁ dve vipattiyo bhajanti—

They belong to two kinds of failure:

siyā sīlavipattiṁ, siyā ācāravipattiṁ.

they may be failure in morality; they may be failure in conduct.

Sattannaṁ āpattikkhandhānaṁ tīhi āpattikkhandhehi saṅgahitā—

They are found in three classes of offenses:

siyā saṅghādisesāpattikkhandhena, siyā pācittiyāpattikkhandhena, siyā dukkaṭāpattikkhandhena.

they may be in the class of offenses entailing suspension; they may be in the class of offenses entailing confession; they may be in the class of offenses of wrong conduct.

Channaṁ āpattisamuṭṭhānānaṁ tīhi samuṭṭhānehi samuṭṭhanti—

They originate in three ways:

siyā kāyato ca cittato ca samuṭṭhanti, na vācato;

from body and mind, not from speech; or

siyā vācato ca cittato ca samuṭṭhanti, na kāyato;

from speech and mind, not from body; or

siyā kāyato ca vācato ca cittato ca samuṭṭhanti.

from body, speech, and mind.

Catunnaṁ adhikaraṇānaṁ, āpattādhikaraṇaṁ.

They are legal issues arising from an offense.

Sattannaṁ samathānaṁ tīhi samathehi sammanti—

They are settled in three ways:

siyā sammukhāvinayena ca paṭiññātakaraṇena ca, siyā sammukhāvinayena ca tiṇavatthārakena ca.

they may be settled by resolution face-to-face and by acting according to what has been admitted; or they may be settled by resolution face-to-face and by covering over as if with grass.

Āpattādhikaraṇapaccayā kati āpattiyo āpajjati?

How many offenses does one commit as a result of legal issues arising from offenses?

Āpattādhikaraṇapaccayā catasso āpattiyo āpajjati.

Four:

Bhikkhunī jānaṁ pārājikaṁ dhammaṁ paṭicchādeti, āpatti pārājikassa;

when a nun knowingly conceals an offense entailing expulsion, she commits an offense involving expulsion;

vematikā paṭicchādeti, āpatti thullaccayassa;

when, being unsure, she conceals it, she commits a serious offense;

bhikkhu saṅghādisesaṁ paṭicchādeti, āpatti pācittiyassa;

when a monk conceals an offense entailing suspension, he commits an offense entailing confession;

ācāravipattiṁ paṭicchādeti, āpatti dukkaṭassa—

when one conceals a failure in conduct, one commits an offense of wrong conduct.

āpattādhikaraṇapaccayā imā catasso āpattiyo āpajjati.

Tā āpattiyo catunnaṁ vipattīnaṁ kati vipattiyo bhajanti …pe…

When it comes to these offenses, to how many of the four kinds of failure do they belong? …

sattannaṁ samathānaṁ katihi samathehi sammanti?

Through how many of the seven principles for settling legal issues are they settled?

Tā āpattiyo catunnaṁ vipattīnaṁ dve vipattiyo bhajanti—

They belong to two kinds of failure:

siyā sīlavipattiṁ, siyā ācāravipattiṁ.

they may be failure in morality; they may be failure in conduct.

Sattannaṁ āpattikkhandhānaṁ catūhi āpattikkhandhehi saṅgahitā—

They are found in four classes of offenses:

siyā pārājikāpattikkhandhena, siyā thullaccayāpattikkhandhena, siyā pācittiyāpattikkhandhena, siyā dukkaṭāpattikkhandhena.

they may be in the class of offenses entailing expulsion; they may be in the class of serious offenses; they may be in the class of offenses entailing confession; they may be in the class of offenses of wrong conduct.

Channaṁ āpattisamuṭṭhānānaṁ ekena samuṭṭhānena samuṭṭhanti—

They originate in one way:

kāyato ca vācato ca cittato ca samuṭṭhanti.

from body, speech, and mind.

Catunnaṁ adhikaraṇānaṁ, āpattādhikaraṇaṁ.

They are legal issues arising from an offense.

Sattannaṁ samathānaṁ tīhi samathehi sammanti—

They are settled in three ways:

siyā sammukhāvinayena ca paṭiññātakaraṇena ca, siyā sammukhāvinayena ca tiṇavatthārakena ca.

they may be settled by resolution face-to-face and by acting according to what has been admitted; or they may be settled by resolution face-to-face and by covering over as if with grass.

Kiccādhikaraṇapaccayā kati āpattiyo āpajjati?

How many offenses does one commit as a result of legal issues arising from business?

Kiccādhikaraṇapaccayā pañca āpattiyo āpajjati.

Five:

Ukkhittānuvattikā bhikkhunī yāvatatiyaṁ samanubhāsanāya na paṭinissajjati, ñattiyā dukkaṭaṁ;

when a nun takes sides with one who has been ejected and she does not stop when pressed up to the third time, then after the motion, she commits an offense of wrong conduct;

dvīhi kammavācāhi thullaccayā;

after each of the first two announcements, she commits a serious offense;

kammavācāpariyosāne āpatti pārājikassa.

when the last announcement is finished, she commits an offense entailing expulsion;

Bhedakānuvattakā bhikkhū yāvatatiyaṁ samanubhāsanāya na paṭinissajjanti, āpatti saṅghādisesassa;

when monks who side with a monk who is pursuing schism do not stop when pressed up to the third time, they commit an offense entailing suspension;

pāpikāya diṭṭhiyā yāvatatiyaṁ samanubhāsanāya na paṭinissajjati, āpatti pācittiyassa—

when not giving up a bad view after being pressed up to the third time, one commits an offense entailing confession.

kiccādhikaraṇapaccayā imā pañca āpattiyo āpajjati.

Tā āpattiyo catunnaṁ vipattīnaṁ kati vipattiyo bhajanti …pe…

When it comes to these offenses, to how many of the four kinds of failure do they belong? …

sattannaṁ samathānaṁ katihi samathehi sammanti?

Through how many of the seven principles for settling legal issues are they settled?

Tā āpattiyo catunnaṁ vipattīnaṁ dve vipattiyo bhajanti—

They belong to two kinds of failure:

siyā sīlavipattiṁ, siyā ācāravipattiṁ.

they may be failure in morality; they may be failure in conduct.

Sattannaṁ āpattikkhandhānaṁ pañcahi āpattikkhandhehi saṅgahitā—

They are found in five classes of offenses:

siyā pārājikāpattikkhandhena, siyā saṅghādisesāpattikkhandhena, siyā thullaccayāpattikkhandhena, siyā pācittiyāpattikkhandhena, siyā dukkaṭāpattikkhandhena.

they may be in the class of offenses entailing expulsion; they may be in the class of offenses entailing suspension; they may be in the class of serious offenses; they may be in the class of offenses entailing confession; they may be in the class of offenses of wrong conduct.

Channaṁ āpattisamuṭṭhānānaṁ ekena samuṭṭhānena samuṭṭhanti—

They originate in one way:

kāyato ca vācato ca cittato ca samuṭṭhanti.

from body, speech, and mind.

Catunnaṁ adhikaraṇānaṁ, āpattādhikaraṇaṁ.

They are legal issues arising from an offense.

Sattannaṁ samathānaṁ tīhi samathehi sammanti—

They are settled in three ways:

siyā sammukhāvinayena ca paṭiññātakaraṇena ca, siyā sammukhāvinayena ca tiṇavatthārakena ca.

they may be settled by resolution face-to-face and by acting according to what has been admitted; or they may be settled by resolution face-to-face and by covering over as if with grass.

Ṭhapetvā satta āpattiyo satta āpattikkhandhe, avasesā āpattiyo catunnaṁ vipattīnaṁ kati vipattiyo bhajanti?

Apart from the seven offenses and the seven classes of offenses, when it comes to the rest of the offenses, to how many of the four kinds of failure do they belong?

Sattannaṁ āpattikkhandhānaṁ katihi āpattikkhandhehi saṅgahitā?

In how many of the seven classes of offenses are they found?

Channaṁ āpattisamuṭṭhānānaṁ katihi samuṭṭhānehi samuṭṭhanti?

Through how many of the six kinds of origins of offenses do they originate?

Catunnaṁ adhikaraṇānaṁ katamaṁ adhikaraṇaṁ?

To which of the four kinds of legal issues do they belong?

Sattannaṁ samathānaṁ katihi samathehi sammanti?

Through how many of the seven principles for settling legal issues are they settled?

Ṭhapetvā satta āpattiyo satta āpattikkhandhe avasesā āpattiyo catunnaṁ vipattīnaṁ na katamaṁ vipattiṁ bhajanti?

Apart from the seven offenses and the seven classes of offenses, the rest of the offenses do not belong to any of the four kinds of failure.

Sattannaṁ āpattikkhandhānaṁ na katamena āpattikkhandhena saṅgahitā.

They are not found in any of the seven classes of offenses.

Channaṁ āpattisamuṭṭhānānaṁ na katamena āpattisamuṭṭhānena samuṭṭhanti.

They do not originate through any of the six kinds of origins of offenses.

Catunnaṁ adhikaraṇānaṁ na katamaṁ adhikaraṇaṁ.

They do not belong to any of the four kinds of legal issues.

Sattannaṁ samathānaṁ na katamena samathena sammanti.

They are not settled through any of the seven principles for settling legal issues?

Taṁ kissa hetu?

Why is that?

Ṭhapetvā satta āpattiyo satta āpattikkhandhe, natthaññā āpattiyoti.

Apart from the seven offenses and the seven classes of offenses, there are no other offenses.

Adhikaraṇapaccayavāro niṭṭhito pañcamo.

The fifth section on “as a result of legal issues” is finished.

Antarapeyyālaṁ niṭṭhitaṁ.

The middle repetition is finished.

Tassuddānaṁ

This is the summary:

Katipucchā samuṭṭhānā,

Questioning “how many”, origins,

katāpatti tatheva ca;

And so “How many offenses;”

Samuṭṭhānā vipatti ca,

Origins, and failure,

tathādhikaraṇena cāti.

And so with legal issues.”

pli-tv-pvr11_root-pli-ms.j. 1. Ukkoṭanabhedādi - 1. The sub-division on reopening, etc.

Cattāri adhikaraṇāni.

There are four kinds of legal issues:

Vivādādhikaraṇaṁ, anuvādādhikaraṇaṁ, āpattādhikaraṇaṁ, kiccādhikaraṇaṁ—

legal issues arising from disputes, legal issues arising from accusations, legal issues arising from offenses, legal issues arising from business.

imāni cattāri adhikaraṇāni.

Imesaṁ catunnaṁ adhikaraṇānaṁ kati ukkoṭā?

How many reopenings are there of these four legal issues?

Imesaṁ catunnaṁ adhikaraṇānaṁ dasa ukkoṭā.

Ten.

Vivādādhikaraṇassa dve ukkoṭā, anuvādādhikaraṇassa cattāro ukkoṭā, āpattādhikaraṇassa tayo ukkoṭā, kiccādhikaraṇassa eko ukkoṭo—

There are two reopenings of legal issues arising from disputes, four of legal issues arising from accusations, three of legal issues arising from offenses, and one of legal issues arising from business.

imesaṁ catunnaṁ adhikaraṇānaṁ ime dasa ukkoṭā.

Vivādādhikaraṇaṁ ukkoṭento kati samathe ukkoṭeti?

When reopening a legal issue arising from a dispute, how many principles for settling it does one reopen?

Anuvādādhikaraṇaṁ ukkoṭento kati samathe ukkoṭeti?

When reopening a legal issue arising from an accusation, how many principles for settling it does one reopen?

Āpattādhikaraṇaṁ ukkoṭento kati samathe ukkoṭeti?

When reopening a legal issue arising from an offense, how many principles for settling it does one reopen?

Kiccādhikaraṇaṁ ukkoṭento kati samathe ukkoṭeti?

When reopening a legal issue arising from business, how many principles for settling it does one reopen?

Vivādādhikaraṇaṁ ukkoṭento dve samathe ukkoṭeti.

When reopening a legal issue arising from a dispute, one reopens two principles for settling it.

Anuvādādhikaraṇaṁ ukkoṭento cattāro samathe ukkoṭeti.

When reopening a legal issue arising from an accusation, one reopens two principles for settling it.

Āpattādhikaraṇaṁ ukkoṭento tayo samathe ukkoṭeti.

When reopening a legal issue arising from an offense, one reopens two principles for settling it.

Kiccādhikaraṇaṁ ukkoṭento ekaṁ samathaṁ ukkoṭeti.

When reopening a legal issue arising from business, one reopens two principles for settling it.

Kati ukkoṭā?

How many kinds of reopening are there?

Katihākārehi ukkoṭanaṁ pasavati?

In how many ways does a reopening come about?

Katihaṅgehi samannāgato puggalo adhikaraṇaṁ ukkoṭeti?

How many qualities do people who reopen legal issues have?

Kati puggalā adhikaraṇaṁ ukkoṭentā āpattiṁ āpajjanti?

How many kinds of people commit an offense when they reopen a legal issue?

Dvādasa ukkoṭā.

There are twelve kinds of reopening.

Dasahākārehi ukkoṭanaṁ pasavati.

A reopening comes about in ten ways.

Catūhaṅgehi samannāgato puggalo adhikaraṇaṁ ukkoṭeti.

People who have four qualities reopen legal issues.

Cattāro puggalā adhikaraṇaṁ ukkoṭentā āpattiṁ āpajjanti?

There are four kinds of people who commit an offense when they reopen legal issues.

Katame dvādasa ukkoṭā?

What are the twelve kinds of reopening?

Akataṁ kammaṁ, dukkaṭaṁ kammaṁ, puna kātabbaṁ kammaṁ, anihataṁ, dunnihataṁ, puna nihanitabbaṁ, avinicchitaṁ, duvinicchitaṁ, puna vinicchitabbaṁ, avūpasantaṁ, duvūpasantaṁ, puna vūpasametabbanti—

The legal procedure hasn’t been done; it’s been done badly; it should be done again; it’s not been settled; it’s been badly settled; it should be settled again; it’s not been decided; it’s been badly decided; it should be decided again; it’s not been resolved; it’s been badly resolved; it should be resolved again.

ime dvādasa ukkoṭā.

Katamehi dasahākārehi ukkoṭanaṁ pasavati?

What are the ten ways that a reopening comes about?

Tattha jātakaṁ adhikaraṇaṁ ukkoṭeti, tattha jātakaṁ vūpasantaṁ adhikaraṇaṁ ukkoṭeti, antarāmagge adhikaraṇaṁ ukkoṭeti, antarāmagge vūpasantaṁ adhikaraṇaṁ ukkoṭeti, tattha gataṁ adhikaraṇaṁ ukkoṭeti, tattha gataṁ vūpasantaṁ adhikaraṇaṁ ukkoṭeti, sativinayaṁ ukkoṭeti, amūḷhavinayaṁ ukkoṭeti, tassapāpiyasikaṁ ukkoṭeti, tiṇavatthārakaṁ ukkoṭeti—

One reopens a legal issue where it arose; one reopens a legal issue where it arose and was resolved; one reopens a legal issue while traveling; one reopens a legal issue that was resolved while traveling; one reopens a legal issue after going there; one reopens a legal issue that was resolved after going there; one reopens a resolution by recollection; one reopens a resolution because of past insanity; one reopens a decision on giving a further penalty; one reopens a decision of covering over as if with grass.

imehi dasahākārehi ukkoṭanaṁ pasavati.

Katamehi catūhaṅgehi samannāgato puggalo adhikaraṇaṁ ukkoṭeti?

What are the four qualities that people who reopen legal issues have?

Chandāgatiṁ gacchanto adhikaraṇaṁ ukkoṭeti, dosāgatiṁ gacchanto adhikaraṇaṁ ukkoṭeti, mohāgatiṁ gacchanto adhikaraṇaṁ ukkoṭeti, bhayāgatiṁ gacchanto adhikaraṇaṁ ukkoṭeti—

they reopen legal issues swayed by desire, ill will, confusion, or fear.

imehi catūhaṅgehi samannāgato puggalo adhikaraṇaṁ ukkoṭeti.

Katame cattāro puggalā adhikaraṇaṁ ukkoṭentā āpattiṁ āpajjanti?

Who are the four kinds of people who commit an offense when they reopen a legal issue?

Tadahupasampanno ukkoṭeti ukkoṭanakaṁ pācittiyaṁ, āgantuko ukkoṭeti ukkoṭanakaṁ pācittiyaṁ, kārako ukkoṭeti ukkoṭanakaṁ pācittiyaṁ, chandadāyako ukkoṭeti ukkoṭanakaṁ pācittiyaṁ—

If one who was ordained on that very day does the reopening, they commit an offense entailing confession; if one who has newly arrived does the reopening, they commit an offense entailing confession; if the original doer does the reopening, they commit an offense entailing confession; if one who has given their consent does the reopening, they commit an offense entailing confession.

ime cattāro puggalā adhikaraṇaṁ ukkoṭentā āpattiṁ āpajjanti.

2. Adhikaraṇanidānādi

2. The sources of the legal issues, etc.

Vivādādhikaraṇaṁ kiṁnidānaṁ, kiṁsamudayaṁ, kiṁjātikaṁ, kiṁpabhavaṁ, kiṁsambhāraṁ, kiṁsamuṭṭhānaṁ?

What is the source, the origin, the birth, the arising, the production, the origination of legal issues arising from disputes?

Anuvādādhikaraṇaṁ kiṁnidānaṁ, kiṁsamudayaṁ, kiṁjātikaṁ, kiṁpabhavaṁ, kiṁsambhāraṁ, kiṁsamuṭṭhānaṁ?

What is the source, the origin, the birth, the arising, the production, the origination of legal issues arising from accusations?

Āpattādhikaraṇaṁ kiṁnidānaṁ, kiṁsamudayaṁ, kiṁjātikaṁ, kiṁpabhavaṁ, kiṁsambhāraṁ, kiṁsamuṭṭhānaṁ?

What is the source, the origin, the birth, the arising, the production, the origination of legal issues arising from offenses?

Kiccādhikaraṇaṁ kiṁnidānaṁ, kiṁsamudayaṁ, kiṁjātikaṁ, kiṁpabhavaṁ, kiṁsambhāraṁ, kiṁsamuṭṭhānaṁ?

What is the source, the origin, the birth, the arising, the production, the origination of legal issues arising from business?

Vivādādhikaraṇaṁ vivādanidānaṁ vivādasamudayaṁ vivādajātikaṁ vivādapabhavaṁ vivādasambhāraṁ vivādasamuṭṭhānaṁ.

Legal issues arising from disputes have disputes as their source, their origin, their birth, their arising, their production, their origination.

Anuvādādhikaraṇaṁ anuvādanidānaṁ anuvādasamudayaṁ anuvādajātikaṁ anuvādapabhavaṁ anuvādasambhāraṁ anuvādasamuṭṭhānaṁ.

Legal issues arising from accusations have accusations as their source, their origin, their birth, their arising, their production, their origination.

Āpattādhikaraṇaṁ āpattinidānaṁ āpattisamudayaṁ āpattijātikaṁ āpattipabhavaṁ āpattisambhāraṁ āpattisamuṭṭhānaṁ.

Legal issues arising from offenses have offenses as their source, their origin, their birth, their arising, their production, their origination.

Kiccādhikaraṇaṁ kiccayanidānaṁ kiccayasamudayaṁ kiccayajātikaṁ kiccayapabhavaṁ kiccayasambhāraṁ kiccayasamuṭṭhānaṁ.

Legal issues arising from business have business as their source, their origin, their birth, their arising, their production, their origination.

Vivādādhikaraṇaṁ kiṁnidānaṁ, kiṁsamudayaṁ, kiṁjātikaṁ, kiṁpabhavaṁ, kiṁsambhāraṁ, kiṁsamuṭṭhānaṁ?

What is the source, the origin, the birth, the arising, the production, the origination of legal issues arising from disputes?

Anuvādādhikaraṇaṁ …pe…

… of legal issues arising from accusations?

āpattādhikaraṇaṁ …pe…

… of legal issues arising from offenses?

kiccādhikaraṇaṁ kiṁnidānaṁ, kiṁsamudayaṁ, kiṁjātikaṁ, kiṁpabhavaṁ, kiṁsambhāraṁ, kiṁsamuṭṭhānaṁ?

What is the source, the origin, the birth, the arising, the production, the origination of legal issues arising from business?

Vivādādhikaraṇaṁ hetunidānaṁ, hetusamudayaṁ, hetujātikaṁ, hetupabhavaṁ, hetusambhāraṁ, hetusamuṭṭhānaṁ.

Legal issues arising from disputes have causes as their source, their origin, their birth, their arising, their production, their origination.

Anuvādādhikaraṇaṁ …pe…

Legal issues arising from accusations …

āpattādhikaraṇaṁ …pe…

Legal issues arising from offenses …

kiccādhikaraṇaṁ hetunidānaṁ, hetusamudayaṁ, hetujātikaṁ, hetupabhavaṁ, hetusambhāraṁ, hetusamuṭṭhānaṁ.

Legal issues arising from business have causes as their source, their origin, their birth, their arising, their production, their origination.

Vivādādhikaraṇaṁ kiṁnidānaṁ, kiṁsamudayaṁ, kiṁjātikaṁ, kiṁpabhavaṁ, kiṁsambhāraṁ, kiṁsamuṭṭhānaṁ?

What is the source, the origin, the birth, the arising, the production, the origination of legal issues arising from disputes?

Anuvādādhikaraṇaṁ …pe…

… of legal issues arising from accusations?

āpattādhikaraṇaṁ …pe…

… of legal issues arising from offenses?

kiccādhikaraṇaṁ kiṁnidānaṁ, kiṁsamudayaṁ, kiṁjātikaṁ, kiṁpabhavaṁ, kiṁsambhāraṁ, kiṁsamuṭṭhānaṁ?

What is the source, the origin, the birth, the arising, the production, the origination of legal issues arising from business?

Vivādādhikaraṇaṁ paccayanidānaṁ, paccayasamudayaṁ, paccayajātikaṁ, paccayapabhavaṁ, paccayasambhāraṁ, paccayasamuṭṭhānaṁ.

Legal issues arising from disputes have conditions as their source, their origin, their birth, their arising, their production, their origination.

Anuvādādhikaraṇaṁ …pe…

Legal issues arising from accusations …

āpattādhikaraṇaṁ …pe…

Legal issues arising from offenses …

kiccādhikaraṇaṁ paccayanidānaṁ, paccayasamudayaṁ, paccayajātikaṁ, paccayapabhavaṁ, paccayasambhāraṁ, paccayasamuṭṭhānaṁ.

Legal issues arising from business have conditions as their source, their origin, their birth, their arising, their production, their origination.

3. Adhikaraṇamūlādi

3. The roots of legal issues, etc.

Catunnaṁ adhikaraṇānaṁ kati mūlāni, kati samuṭṭhānā?

How many roots do the four kinds of legal issues have, how many origins?

Catunnaṁ adhikaraṇānaṁ tettiṁsa mūlāni, tettiṁsa samuṭṭhānā.

They have thirty-three roots, thirty-three origins.

Catunnaṁ adhikaraṇānaṁ katamāni tettiṁsa mūlāni?

What are the thirty-three roots?

Vivādādhikaraṇassa dvādasa mūlāni, anuvādādhikaraṇassa cuddasa mūlāni, āpattādhikaraṇassa cha mūlāni, kiccādhikaraṇassa ekaṁ mūlaṁ, saṅgho—

Legal issues arising from disputes have twelve roots; legal issues arising from accusations have fourteen roots; legal issues arising from offenses have six roots; legal issues arising from business have one root, the Sangha.

catunnaṁ adhikaraṇānaṁ imāni tettiṁsa mūlāni.

Catunnaṁ adhikaraṇānaṁ katame tettiṁsa samuṭṭhānā?

What are the thirty-three origins?

Vivādādhikaraṇassa aṭṭhārasabhedakaravatthūni samuṭṭhānā, anuvādādhikaraṇassa catasso vipattiyo samuṭṭhānā, āpattādhikaraṇassa sattāpattikkhandhā samuṭṭhānā, kiccādhikaraṇassa cattāri kammāni samuṭṭhānā—

Legal issues arising from disputes originate from the eighteen bases for schism; legal issues arising from accusations originate from the four kinds of failure; legal issues arising from offenses originate from the seven classes of offenses; legal issues arising from business originate from the four kinds of legal procedures.

catunnaṁ adhikaraṇānaṁ ime tettiṁsa samuṭṭhānā.

4. Adhikaraṇapaccayāpatti

4. Offenses because of legal issues

Vivādādhikaraṇaṁ āpattānāpattīti?

Is a legal issue arising from a dispute an offense or not an offense?

Vivādādhikaraṇaṁ na āpatti.

It is not an offense.

Kiṁ pana vivādādhikaraṇapaccayā āpattiṁ āpajjeyyāti?

Is it possible to commit an offense because of a legal issue arising from a dispute?

Āma, vivādādhikaraṇapaccayā āpattiṁ āpajjeyya.

Yes.

Vivādādhikaraṇapaccayā kati āpattiyo āpajjati?

How many offenses does one commit because of legal issues arising from disputes?

Vivādādhikaraṇapaccayā dve āpattiyo āpajjati.

Two:

Upasampannaṁ omasati, āpatti pācittiyassa;

there is an offense entailing confession for abusing one who is fully ordained;

anupasampannaṁ omasati, āpatti dukkaṭassa—

there is an offense of wrong conduct for abusing one who is not fully ordained.

vivādādhikaraṇapaccayā imā dve āpattiyo āpajjati.

Tā āpattiyo catunnaṁ vipattīnaṁ kati vipattiyo bhajanti?

When it comes to these offenses, to how many of the four kinds of failure do they belong?

Catunnaṁ adhikaraṇānaṁ katamaṁ adhikaraṇaṁ?

To which of the four kinds of legal issues do they belong?

Sattannaṁ āpattikkhandhānaṁ katihi āpattikkhandhehi saṅgahitā?

In how many of the seven classes of offenses are they found?

Channaṁ āpattisamuṭṭhānānaṁ katihi samuṭṭhānehi samuṭṭhanti?

Through how many of the six kinds of origins of offenses do they originate?

Katihi adhikaraṇehi, katisu ṭhānesu, katihi samathehi sammanti?

Through how many kinds of legal issues, in how many places, and through how many of the principles for settling legal issues are they settled?

Tā āpattiyo catunnaṁ vipattīnaṁ ekaṁ vipattiṁ bhajanti—

They belong to one kind of failure:

ācāravipattiṁ.

failure in conduct.

Catunnaṁ adhikaraṇānaṁ, āpattādhikaraṇaṁ.

They are legal issues arising from an offense.

Sattannaṁ āpattikkhandhānaṁ dvīhi āpattikkhandhehi saṅgahitā—

They are found in two classes of offenses:

siyā pācittiyāpattikkhandhena, siyā dukkaṭāpattikkhandhena.

they may be in the class of offenses entailing confession; they may be in the class of offenses of wrong conduct.

Channaṁ āpattisamuṭṭhānānaṁ tīhi samuṭṭhānehi samuṭṭhanti.

They originate in three ways.

Ekena adhikaraṇena—

They are settled through one kind of legal issues:

kiccādhikaraṇena;

legal issues arising from business.

tīsu ṭhānesu—

They are settled in three places:

saṅghamajjhe, gaṇamajjhe, puggalassa santike;

in the midst of the Sangha, in the midst of a group, or in the presence of an individual.

tīhi samathehi sammanti—

They are settled through three principles:

siyā sammukhāvinayena ca paṭiññātakaraṇena ca, siyā sammukhāvinayena ca tiṇavatthārakena ca.

they may be settled by resolution face-to-face and by acting according to what has been admitted; or they may be settled by resolution face-to-face and by covering over as if with grass.

Anuvādādhikaraṇaṁ āpattānāpattīti?

Is a legal issue arising from an accusation an offense or not an offense?

Anuvādādhikaraṇaṁ na āpatti.

It is not an offense.

Kiṁ pana anuvādādhikaraṇapaccayā āpattiṁ āpajjeyyāti?

Is it possible to commit an offense because of a legal issue arising from an accusation?

Āma, anuvādādhikaraṇapaccayā āpattiṁ āpajjeyya.

Yes.

Anuvādādhikaraṇapaccayā, kati āpattiyo āpajjati?

How many offenses does one commit because of legal issues arising from accusation?

Anuvādādhikaraṇapaccayā tisso āpattiyo āpajjati.

Three:

Bhikkhuṁ amūlakena pārājikena dhammena anuddhaṁseti, āpatti saṅghādisesassa;

there is an offense entailing suspension for groundlessly charging a monk with an offense entailing expulsion;

amūlakena saṅghādisesena anuddhaṁseti, āpatti pācittiyassa;

there is an offense entailing confession for groundlessly charging someone with an offense entailing suspension;

amūlikāya ācāravipattiyā anuddhaṁseti, āpatti dukkaṭassa—

there is an offense of wrong conduct for groundlessly charging someone with failure in conduct.

anuvādādhikaraṇapaccayā imā tisso āpattiyo āpajjati.

Tā āpattiyo catunnaṁ vipattīnaṁ kati vipattiyo bhajanti?

When it comes to these offenses, to how many of the four kinds of failure do they belong?

Catunnaṁ adhikaraṇānaṁ katamaṁ adhikaraṇaṁ?

To which of the four kinds of legal issues do they belong?

Sattannaṁ āpattikkhandhānaṁ katihi āpattikkhandhehi saṅgahitā?

In how many of the seven classes of offenses are they found?

Channaṁ āpattisamuṭṭhānānaṁ katihi samuṭṭhānehi samuṭṭhanti?

Through how many of the six kinds of origins of offenses do they originate?

Katihi adhikaraṇehi, katisu ṭhānesu, katihi samathehi sammanti?

Through how many kinds of legal issues, in how many places, and through how many of the principles for settling legal issues are they settled?

Tā āpattiyo catunnaṁ vipattīnaṁ dve vipattiyo bhajanti—

They belong to two kinds of failure:

siyā sīlavipattiṁ, siyā ācāravipattiṁ.

they may be failure in morality; they may be failure in conduct.

Catunnaṁ adhikaraṇānaṁ, āpattādhikaraṇaṁ.

They are legal issues arising from an offense.

Sattannaṁ āpattikkhandhānaṁ tīhi āpattikkhandhehi saṅgahitā—

They are found in three classes of offenses:

siyā saṅghādisesāpattikkhandhena, siyā pācittiyāpattikkhandhena, siyā dukkaṭāpattikkhandhena.

they may be in the class of offenses entailing suspension; they may be in the class of offenses entailing confession; they may be in the class of offenses of wrong conduct.

Channaṁ āpattisamuṭṭhānānaṁ tīhi samuṭṭhānehi samuṭṭhanti.

They originate in three ways.

Yā tā āpattiyo garukā tā āpattiyo ekena adhikaraṇena—

The heavy offenses are settled through one kind of legal issues:

kiccādhikaraṇena;

legal issues arising from business.

ekamhi ṭhāne—

They are settled in one way:

saṅghamajjhe;

in the midst of the Sangha.

dvīhi samathehi sammanti—

They are settled through two principles:

sammukhāvinayena ca paṭiññātakaraṇena ca.

by resolution face-to-face and by acting according to what has been admitted.

Yā tā āpattiyo lahukā tā āpattiyo ekena adhikaraṇena—

The light offenses are settled through one kind of legal issues:

kiccādhikaraṇena;

legal issues arising from business.

tīsu ṭhānesu—

They are settled in three places:

saṅghamajjhe gaṇamajjhe puggalassa santike;

in the midst of the Sangha, in the midst of a group, or in the presence of an individual.

tīhi samathehi sammanti—

They are settled through three principles:

siyā sammukhāvinayena ca paṭiññātakaraṇena ca, siyā sammukhāvinayena ca tiṇavatthārakena ca.

they may be settled by resolution face-to-face and by acting according to what has been admitted; or they may be settled by resolution face-to-face and by covering over as if with grass.

Āpattādhikaraṇaṁ āpattānāpattīti?

Is a legal issue arising from an offense an offense or not an offense?

Āpattādhikaraṇaṁ āpatti.

It is an offense.

Kiṁ pana āpattādhikaraṇapaccayā āpattiṁ āpajjeyyāti?

Is it possible to commit an offense because of a legal issue arising from an offense?

Āma, āpattādhikaraṇapaccayā āpattiṁ āpajjeyya.

Yes.

Āpattādhikaraṇapaccayā kati āpattiyo āpajjati?

How many offenses does one commit because of legal issues arising from offenses?

Āpattādhikaraṇapaccayā catasso āpattiyo āpajjati.

Four:

Bhikkhunī jānaṁ pārājikaṁ dhammaṁ paṭicchādeti, āpatti pārājikassa;

there is an offense involving expulsion for a nun who knowingly conceals an offense entailing expulsion;

vematikā paṭicchādeti, āpatti thullaccayassa;

there is a serious offense for concealing it if she is unsure;

bhikkhu saṅghādisesaṁ paṭicchādeti, āpatti pācittiyassa;

there is an offense entailing confession for a monk who conceals an offense entailing suspension;

ācāravipattiṁ paṭicchādeti, āpatti dukkaṭassa—

there is an offense of wrong conduct for concealing a failure in conduct.

āpattādhikaraṇapaccayā imā catasso āpattiyo āpajjati.

Tā āpattiyo catunnaṁ vipattīnaṁ kati vipattiyo bhajanti?

When it comes to these offenses, to how many of the four kinds of failure do they belong?

Catunnaṁ adhikaraṇānaṁ katamaṁ adhikaraṇaṁ?

To which of the four kinds of legal issues do they belong?

Sattannaṁ āpattikkhandhānaṁ katihi āpattikkhandhehi saṅgahitā?

In how many of the seven classes of offenses are they found?

Channaṁ āpattisamuṭṭhānānaṁ katihi samuṭṭhānehi samuṭṭhanti?

Through how many of the six kinds of origins of offenses do they originate?

Katihi adhikaraṇehi, katisu ṭhānesu, katihi samathehi sammanti?

Through how many kinds of legal issues, in how many places, and through how many of the principles for settling legal issues are they settled?

Tā āpattiyo catunnaṁ vipattīnaṁ dve vipattiyo bhajanti—

They belong to two kinds of failure:

siyā sīlavipattiṁ siyā ācāravipattiṁ.

they may be failure in morality; they may be failure in conduct.

Catunnaṁ adhikaraṇānaṁ āpattādhikaraṇaṁ.

They are legal issues arising from an offense.

Sattannaṁ āpattikkhandhānaṁ catūhi āpattikkhandhehi saṅgahitā—

They are found in four classes of offenses:

siyā pārājikāpattikkhandhena, siyā thullaccayāpattikkhandhena, siyā pācittiyāpattikkhandhena, siyā dukkaṭāpattikkhandhena.

they may be in the class of offenses entailing expulsion; they may be in the class of serious offenses; they may be in the class of offenses entailing confession; they may be in the class of offenses of wrong conduct.

Channaṁ āpattisamuṭṭhānānaṁ ekena samuṭṭhānena samuṭṭhanti—

They originate in one way:

kāyato ca vācato ca cittato ca samuṭṭhanti.

from body, speech, and mind.

Yā sā āpatti anavasesā sā āpatti na katamena adhikaraṇena, na katamamhi ṭhāne, na katamena samathena sammati.

The incurable offenses are not settled by any kind of legal issue, in any place, or through any of the principles for settling legal issues.

Yā tā āpattiyo lahukā tā āpattiyo ekena adhikaraṇena—

The light offenses are settled through one kind of legal issues:

kiccādhikaraṇena;

legal issues arising from business.

tīsu ṭhānesu—

They are settled in three places:

saṅghamajjhe, gaṇamajjhe, puggalassa santike;

in the midst of the Sangha, in the midst of a group, or in the presence of an individual.

tīhi samathehi sammanti—

They are settled through three principles:

siyā sammukhāvinayena ca paṭiññātakaraṇena ca, siyā sammukhāvinayena ca tiṇavatthārakena ca.

they may be settled by resolution face-to-face and by acting according to what has been admitted; or they may be settled by resolution face-to-face and by covering over as if with grass.

Kiccādhikaraṇaṁ āpattānāpattīti?

Is a legal issue arising from business an offense or not an offense?

Kiccādhikaraṇaṁ na āpatti.

It is not an offense.

Kiṁ pana kiccādhikaraṇapaccayā āpattiṁ āpajjeyyāti?

Is it possible to commit an offense because of a legal issue arising from an accusation?

Āma, kiccādhikaraṇapaccayā āpattiṁ āpajjeyya.

Yes.

Kiccādhikaraṇapaccayā kati āpattiyo āpajjati?

How many offenses does one commit because of legal issues arising from business?

Kiccādhikaraṇapaccayā pañca āpattiyo āpajjati.

Five:

Ukkhittānuvattikā bhikkhunī yāvatatiyaṁ samanubhāsanāya na paṭinissajjati, ñattiyā dukkaṭaṁ;

there is an offense of wrong conduct after the motion when a nun takes sides with one who has been ejected and she does not stop when pressed up to the third time;

dvīhi kammavācāhi thullaccayā;

there is a serious offense after each of the first two announcements;

kammavācāpariyosāne āpatti pārājikassa;

there is an offense entailing expulsion when the last announcement is finished;

bhedakānuvattakā bhikkhū yāvatatiyaṁ samanubhāsanāya na paṭinissajjanti, āpatti saṅghādisesassa;

there is an offense entailing suspension when monks who side with a monk who is pursuing schism do not stop when pressed up to the third time;

pāpikāya diṭṭhiyā yāvatatiyaṁ samanubhāsanāya na paṭinissajjanti, āpatti pācittiyassa—

there is an offense entailing confession when not giving up a bad view after being pressed up to the third time.

kiccādhikaraṇapaccayā imā pañca āpattiyo āpajjati.

Tā āpattiyo catunnaṁ vipattīnaṁ kati vipattiyo bhajanti?

When it comes to these offenses, to how many of the four kinds of failure do they belong?

Catunnaṁ adhikaraṇānaṁ katamaṁ adhikaraṇaṁ?

To which of the four kinds of legal issues do they belong?

Sattannaṁ āpattikkhandhānaṁ katihi āpattikkhandhehi saṅgahitā?

In how many of the seven classes of offenses are they found?

Channaṁ āpattisamuṭṭhānānaṁ katihi samuṭṭhānehi samuṭṭhanti?

Through how many of the six kinds of origins of offenses do they originate?

Katihi adhikaraṇehi, katisu ṭhānesu, katihi samathehi sammanti?

Through how many kinds of legal issues, in how many places, and through how many of the principles for settling legal issues are they settled?

Tā āpattiyo catunnaṁ vipattīnaṁ dve vipattiyo bhajanti—

They belong to two kinds of failure:

siyā sīlavipattiṁ siyā ācāravipattiṁ.

they may be failure in morality; they may be failure in conduct.

Catunnaṁ adhikaraṇānaṁ āpattādhikaraṇaṁ.

They are legal issues arising from an offense.

Sattannaṁ āpattikkhandhānaṁ pañcahi āpattikkhandhehi saṅgahitā—

They are found in five classes of offenses:

siyā pārājikāpattikkhandhena, siyā saṅghādisesāpattikkhandhena, siyā thullaccayāpattikkhandhena, siyā pācittiyāpattikkhandhena, siyā dukkaṭāpattikkhandhena.

they may be in the class of offenses entailing expulsion; they may be in the class of offenses entailing suspension; they may be in the class of serious offenses; they may be in the class of offenses entailing confession; they may be in the class of offenses of wrong conduct.

Channaṁ āpattisamuṭṭhānānaṁ ekena samuṭṭhānena samuṭṭhanti—

They originate in one way:

kāyato ca vācato ca cittato ca samuṭṭhanti.

from body, speech, and mind.

Yā sā āpatti anavasesā sā āpatti na katamena adhikaraṇena, na katamamhi ṭhāne, na katamena samathena sammati.

The incurable offenses are not settled by any kind of legal issue, in any place, or through any of the principles for settling legal issues.

Yā sā āpatti garukā sā āpatti ekena adhikaraṇena—

The heavy offense is settled through one kind of legal issue:

kiccādhikaraṇena;

a legal issue arising from business.

ekamhi ṭhāne—

It is settled in one place:

saṅghamajjhe;

in the midst of the Sangha.

dvīhi samathehi sammati—

They are settled through two principles:

sammukhāvinayena ca paṭiññātakaraṇena ca.

by resolution face-to-face and by acting according to what has been admitted.

Yā tā āpattiyo lahukā tā āpattiyo ekena adhikaraṇena—

The light offenses are settled through one kind of legal issues:

kiccādhikaraṇena;

legal issues arising from business.

tīsu ṭhānesu—

They are settled in three places:

saṅghamajjhe, gaṇamajjhe, puggalassa santike;

in the midst of the Sangha, in the midst of a group, or in the presence of an individual.

tīhi samathehi sammanti—

They are settled through three principles:

siyā sammukhāvinayena ca paṭiññātakaraṇena ca, siyā sammukhāvinayena ca tiṇavatthārakena ca.

they may be settled by resolution face-to-face and by acting according to what has been admitted; or they may be settled by resolution face-to-face and by covering over as if with grass.

5. Adhikaraṇādhippāya

5. The difference between legal issues

Vivādādhikaraṇaṁ hoti anuvādādhikaraṇaṁ, hoti āpattādhikaraṇaṁ, hoti kiccādhikaraṇaṁ.

Is a legal issue arising from a dispute a legal issue arising from an accusation, a legal issue arising from an offense, or a legal issue arising from business?

Vivādādhikaraṇaṁ na hoti anuvādādhikaraṇaṁ, na hoti āpattādhikaraṇaṁ, na hoti kiccādhikaraṇaṁ;

A legal issue arising from a dispute is neither a legal issue arising from an accusation, nor a legal issue arising from an offense, nor a legal issue arising from business.

api ca, vivādādhikaraṇapaccayā hoti anuvādādhikaraṇaṁ, hoti āpattādhikaraṇaṁ, hoti kiccādhikaraṇaṁ.

Nevertheless, because of a legal issue arising from a dispute, there is legal issue arising from an accusation, a legal issue arising from an offense, and a legal issue arising from business.

Yathā kathaṁ viya?

How is this?

Idha bhikkhū vivadanti—

It may be that monks are disputing, saying,

dhammoti vā adhammoti vā …pe…

‘This is the Teaching’, ‘This is contrary to the Teaching’ …

duṭṭhullāpattīti vā aduṭṭhullāpattīti vā.

‘This is a grave offense’, or ‘This is a minor offense.’

Yaṁ tattha bhaṇḍanaṁ kalaho viggaho vivādo nānāvādo aññathāvādo vipaccatāya vohāro medhakaṁ, idaṁ vuccati vivādādhikaraṇaṁ.

In regard to this, whatever quarreling, arguing, conflict, disputing, variety in opinion, difference in opinion, heated speech, or strife there is, this called a legal issue arising from a dispute.

Vivādādhikaraṇe saṅgho vivadati vivādādhikaraṇaṁ.

When, during a legal issue arising from a dispute, the Sangha disputes, there is a legal issue arising from a dispute.

Vivadamāno anuvadati anuvādādhikaraṇaṁ.

When one who is disputing makes an accusation, there is an legal issue arising from an accusation.

Anuvadamāno āpattiṁ āpajjati āpattādhikaraṇaṁ.

When one who is accusing commits an offense, there is a legal issue arising from an offense.

Tāya āpattiyā saṅgho kammaṁ karoti kiccādhikaraṇaṁ.

When the Sangha does a legal procedure because of that offense, there is a legal issue arising from business.

Evaṁ vivādādhikaraṇapaccayā hoti anuvādādhikaraṇaṁ, hoti āpattādhikaraṇaṁ, hoti kiccādhikaraṇaṁ.

In this way, a legal issue arising from a dispute is a legal issue arising from an accusation, a legal issue arising from an offense, and a legal issue arising from business.

Anuvādādhikaraṇaṁ hoti āpattādhikaraṇaṁ, hoti kiccādhikaraṇaṁ, hoti vivādādhikaraṇaṁ.

Is a legal issue arising from an accusation a legal issue arising from an offense, a legal issue arising from business, or legal issue arising from a dispute?

Anuvādādhikaraṇaṁ na hoti āpattādhikaraṇaṁ, na hoti kiccādhikaraṇaṁ, na hoti vivādādhikaraṇaṁ;

A legal issue arising from an accusation is neither a legal issue arising from an offense, nor a legal issue arising from business, nor a legal issue arising from a dispute.

api ca anuvādādhikaraṇapaccayā hoti āpattādhikaraṇaṁ, hoti kiccādhikaraṇaṁ, hoti vivādādhikaraṇaṁ.

Nevertheless, because of a legal issue arising from an accusation, there is a legal issue arising from an offense, a legal issue arising from business, and a legal issue arising from a dispute.

Yathā kathaṁ viya?

How is this?

Idha bhikkhū bhikkhuṁ anuvadanti sīlavipattiyā vā ācāravipattiyā vā diṭṭhivipattiyā vā ājīvavipattiyā vā.

It may be that the monks accuse a monk of failure in morality, failure in conduct, failure in view, or failure in livelihood.

Yo tattha anuvādo anuvadanā anullapanā anubhaṇanā anusampavaṅkatā abbhussahanatā anubalappadānaṁ, idaṁ vuccati anuvādādhikaraṇaṁ.

In regard to this, whatever accusation, accusing, allegation, blame, taking sides because of friendship, taking part in the accusation, or supporting the accusation there is, this is called a legal issue arising from an accusation.

Anuvādādhikaraṇe saṅgho vivadati, vivādādhikaraṇaṁ.

When, during a legal issue arising from an accusation, the Sangha disputes, there is a legal issue arising from a dispute.

Vivadamāno anuvadati, anuvādādhikaraṇaṁ.

When one who is disputing makes an accusation, there is an legal issue arising from an accusation.

Anuvadamāno āpattiṁ āpajjati, āpattādhikaraṇaṁ.

When one who is accusing commits an offense, there is a legal issue arising from an offense.

Tāya āpattiyā saṅgho kammaṁ karoti, kiccādhikaraṇaṁ.

When the Sangha does a legal procedure because of that offense, there is a legal issue arising from business.

Evaṁ anuvādādhikaraṇapaccayā hoti āpattādhikaraṇaṁ, hoti kiccādhikaraṇaṁ, hoti vivādādhikaraṇaṁ.

In this way, a legal issue arising from an accusation is a legal issue arising from an offense, a legal issue arising from business, and a legal issue arising from a dispute.

Āpattādhikaraṇaṁ hoti kiccādhikaraṇaṁ, hoti vivādādhikaraṇaṁ, hoti anuvādādhikaraṇaṁ.

Is a legal issue arising from an offense a legal issue arising from business, a legal issue arising from a dispute, or a legal issue arising from an accusation?

Āpattādhikaraṇaṁ na hoti kiccādhikaraṇaṁ, na hoti vivādādhikaraṇaṁ, na hoti anuvādādhikaraṇaṁ;

A legal issue arising from an offense is neither a legal issue arising from business, nor a legal issue arising from a dispute, nor a legal issue arising from an accusation.

api ca āpattādhikaraṇapaccayā hoti kiccādhikaraṇaṁ, hoti vivādādhikaraṇaṁ, hoti anuvādādhikaraṇaṁ.

Nevertheless, because of a legal issue arising from an offense, there is a legal issue arising from business, a legal issue arising from a dispute, and a legal issue arising from an accusation.

Yathā kathaṁ viya?

How is this?

Pañcapi āpattikkhandhā āpattādhikaraṇaṁ, sattapi āpattikkhandhā āpattādhikaraṇaṁ, idaṁ vuccati āpattādhikaraṇaṁ.

There are legal issues arising from offenses because of the five classes of offenses, and there are legal issues arising from offenses because of the seven classes of offenses—these are called legal issues arising from offenses.

Āpattādhikaraṇe saṅgho vivadati vivādādhikaraṇaṁ.

When, during a legal issue arising from an offense, the Sangha disputes, there is a legal issue arising from a dispute.

Vivadamāno anuvadati anuvādādhikaraṇaṁ.

When one who is disputing makes an accusation, there is an legal issue arising from an accusation.

Anuvadamāno āpattiṁ āpajjati āpattādhikaraṇaṁ.

When one who is accusing commits an offense, there is a legal issue arising from an offense.

Tāya āpattiyā saṅgho kammaṁ karoti kiccādhikaraṇaṁ.

When the Sangha does a legal procedure because of that offense, there is a legal issue arising from business.

Evaṁ āpattādhikaraṇapaccayā hoti kiccādhikaraṇaṁ, hoti vivādādhikaraṇaṁ, hoti anuvādādhikaraṇaṁ.

In this way, a legal issue arising from an offense is a legal issue arising from business, a legal issue arising from a dispute, and a legal issue arising from an accusation.

Kiccādhikaraṇaṁ hoti vivādādhikaraṇaṁ, hoti anuvādādhikaraṇaṁ, hoti āpattādhikaraṇaṁ.

Is a legal issue arising from business a legal issue arising from a dispute, a legal issue arising from an accusation, or a legal issue arising from an offense?

Kiccādhikaraṇaṁ na hoti vivādādhikaraṇaṁ, na hoti anuvādādhikaraṇaṁ, na hoti āpattādhikaraṇaṁ;

A legal issue arising from business is neither a legal issue arising from a dispute, nor a legal issue arising from an accusation, nor a legal issue arising from an offense.

api ca kiccādhikaraṇapaccayā hoti vivādādhikaraṇaṁ, hoti anuvādādhikaraṇaṁ, hoti āpattādhikaraṇaṁ.

Nevertheless, because of a legal issue arising from business, there is a legal issue arising from a dispute, a legal issue arising from an accusation, and a legal issue arising from an offense.

Yathā kathaṁ viya?

How is this?

Yā saṅghassa kiccayatā karaṇīyatā apalokanakammaṁ ñattikammaṁ ñattidutiyakammaṁ ñatticatutthakammaṁ, idaṁ vuccati kiccādhikaraṇaṁ.

Whatever is the duty or the business of the Sangha—a legal procedure consisting of getting permission, a legal procedure consisting of one motion, a legal procedure consisting of one motion and one announcement, a legal procedure consisting of one motion and three announcements—this is called a legal issue arising from business.

Kiccādhikaraṇe saṅgho vivadati vivādādhikaraṇaṁ.

When, during a legal issue arising from business, the Sangha disputes, there is a legal issue arising from a dispute.

Vivadamāno anuvadati anuvādādhikaraṇaṁ.

When one who is disputing makes an accusation, there is an legal issue arising from an accusation.

Anuvadamāno āpattiṁ āpajjati āpattādhikaraṇaṁ.

When one who is accusing commits an offense, there is a legal issue arising from an offense.

Tāya āpattiyā saṅgho kammaṁ karoti kiccādhikaraṇaṁ.

When the Sangha does a legal procedure because of that offense, there is a legal issue arising from business.

Evaṁ kiccādhikaraṇapaccayā hoti vivādādhikaraṇaṁ, hoti anuvādādhikaraṇaṁ, hoti āpattādhikaraṇaṁ.

In this way, a legal issue arising from business is a legal issue arising from a dispute, a legal issue arising from an accusation, and a legal issue arising from an offense.

6. Pucchāvāra

6. The section on questioning

Yattha sativinayo tattha sammukhāvinayo?

When there is resolution by recollection, is there also resolution face-to-face?

Yattha sammukhāvinayo tattha sativinayo?

When there is resolution face-to-face, is there also resolution by recollection?

Yattha amūḷhavinayo tattha sammukhāvinayo?

When there is resolution because of past insanity, is there also resolution face-to-face?

Yattha sammukhāvinayo tattha amūḷhavinayo?

When there is resolution face-to-face, is there also resolution because of past insanity?

Yattha paṭiññātakaraṇaṁ tattha sammukhāvinayo?

When there is acting according to what has been admitted, is there also resolution face-to-face?

Yattha sammukhāvinayo tattha paṭiññātakaraṇaṁ?

When there is resolution face-to-face, is there also acting according to what has been admitted?

Yattha yebhuyyasikā tattha sammukhāvinayo?

When there is a majority decision, is there also resolution face-to-face?

Yattha sammukhāvinayo tattha yebhuyyasikā?

When there is resolution face-to-face, is there also a majority decision?

Yattha tassapāpiyasikā tattha sammukhāvinayo?

When there is a further penalty, is there also resolution face-to-face?

Yattha sammukhāvinayo tattha tassapāpiyasikā?

When there is resolution face-to-face, is there also a further penalty?

Yattha tiṇavatthārako tattha sammukhāvinayo?

When there is covering over as if with grass, is there also resolution face-to-face?

Yattha sammukhāvinayo tattha tiṇavatthārako?

When there is resolution face-to-face, is there also covering over as if with grass?

7. Vissajjanāvāra

7. The section on responding

Yasmiṁ samaye sammukhāvinayena ca sativinayena ca adhikaraṇaṁ vūpasammati—

There may be an occasion when a legal issue is resolved by resolution face-to-face and resolution by recollection.

yattha sativinayo tattha sammukhāvinayo, yattha sammukhāvinayo tattha sativinayo, na tattha amūḷhavinayo, na tattha paṭiññātakaraṇaṁ, na tattha yebhuyyasikā, na tattha tassapāpiyasikā, na tattha tiṇavatthārako.

Then, when there is resolution by recollection there is also resolution face-to-face, and when there is resolution face-to-face there also resolution by recollection; but there is not resolution because of past insanity, nor acting according to what has been admitted, nor a majority decision, nor a further penalty, nor covering over as if with grass.

Yasmiṁ samaye sammukhāvinayena ca amūḷhavinayena ca …pe…

There may be an occasion when a legal issue is resolved by resolution face-to-face and resolution because of past insanity. …

sammukhāvinayena ca paṭiññātakaraṇena ca …pe…

by resolution face-to-face and by acting according to what has been admitted …

sammukhāvinayena ca yebhuyyasikāya ca …pe…

by resolution face-to-face and by majority decision …

sammukhāvinayena ca tassapāpiyasikāya ca …pe…

by resolution face-to-face and by further penalty …

sammukhāvinayena ca tiṇavatthārakena ca adhikaraṇaṁ vūpasammati—

when a legal issue is resolved by resolution face-to-face and by covering over as if with grass.

yattha tiṇavatthārako tattha sammukhāvinayo, yattha sammukhāvinayo tattha tiṇavatthārako, na tattha sativinayo, na tattha amūḷhavinayo, na tattha paṭiññātakaraṇaṁ, na tattha yebhuyyasikā, na tattha tassapāpiyasikā.

Then, when there is covering over as if with grass there is also resolution face-to-face, and when there is resolution face-to-face there also covering over as if with grass; but there is not resolution through recollection, nor resolution because of past insanity, nor acting according to what has been admitted, nor a majority decision, nor a further penalty.

8. Saṁsaṭṭhavāra

8. The section on connected

Sammukhāvinayoti vā sativinayoti vā ime dhammā saṁsaṭṭhā udāhu visaṁsaṭṭhā?

Are resolution face-to-face and resolution by recollection connected or disconnected?

Labbhā ca panimesaṁ dhammānaṁ vinibbhujitvā vinibbhujitvā nānākaraṇaṁ paññāpetuṁ?

Is it possible to completely separate them and point to their difference?

Sammukhāvinayoti vā amūḷhavinayoti vā …pe…

Are resolution face-to-face and resolution because of past insanity …

sammukhāvinayoti vā paṭiññātakaraṇanti vā …

Are resolution face-to-face and acting according to what has been admitted …

sammukhāvinayoti vā yebhuyyasikāti vā …

Are resolution face-to-face and majority decision …

sammukhāvinayoti vā tassapāpiyasikāti vā …

Are resolution face-to-face and a further penalty …

sammukhāvinayoti vā tiṇavatthārakoti vā—ime dhammā saṁsaṭṭhā, udāhu visaṁsaṭṭhā?

Are resolution face-to-face and covering over as if with grass connected or disconnected?

Labbhā ca panimesaṁ dhammānaṁ vinibbhujitvā vinibbhujitvā nānākaraṇaṁ paññāpetuṁ?

Is it possible to completely separate them and point to their difference?

Sammukhāvinayoti vā sativinayoti vā—

Resolution face-to-face and resolution by recollection

ime dhammā saṁsaṭṭhā, no visaṁsaṭṭhā;

are connected, not disconnected.

na ca labbhā imesaṁ dhammānaṁ vinibbhujitvā vinibbhujitvā nānākaraṇaṁ paññāpetuṁ.

It is not possible to completely separate them and point to their difference.

Sammukhāvinayoti vā amūḷhavinayoti vā …pe…

Resolution face-to-face and resolution because of past insanity …

sammukhāvinayoti vā paṭiññātakaraṇanti vā …

Resolution face-to-face and acting according to what has been admitted …

sammukhāvinayoti vā yebhuyyasikāti vā …

Resolution face-to-face and majority decision …

sammukhāvinayoti vā tassapāpiyasikāti vā …

Resolution face-to-face and a further penalty …

sammukhāvinayoti vā tiṇavatthārakoti vā—

Resolution face-to-face and covering over as if with grass

ime dhammā saṁsaṭṭhā, no visaṁsaṭṭhā;

are connected, not disconnected.

na ca labbhā imesaṁ dhammānaṁ vinibbhujitvā vinibbhujitvā nānākaraṇaṁ paññāpetuṁ.

It is not possible to completely separate them and point to their difference.

9. Sattasamathanidāna

9. The sources of the seven principles for settling legal issues

Sammukhāvinayo kiṁnidāno, kiṁsamudayo, kiṁjātiko, kiṁpabhavo, kiṁsambhāro kiṁsamuṭṭhāno?

What is the source, the origin, the birth, the arising, the production, the origination of resolution face-to-face?

Sativinayo kiṁnidāno, kiṁsamudayo, kiṁjātiko, kiṁpabhavo, kiṁsambhāro, kiṁsamuṭṭhāno?

What is the source, the origin, the birth, the arising, the production, the origination of resolution by recollection?

Amūḷhavinayo kiṁnidāno, kiṁsamudayo, kiṁjātiko, kiṁpabhavo, kiṁsambhāro, kiṁsamuṭṭhāno?

What is the source, the origin, the birth, the arising, the production, the origination of resolution because of past insanity?

Paṭiññātakaraṇaṁ kiṁnidānaṁ, kiṁsamudayaṁ, kiṁjātikaṁ, kiṁpabhavaṁ, kiṁsambhāraṁ, kiṁsamuṭṭhānaṁ?

What is the source, the origin, the birth, the arising, the production, the origination of acting according to what has been admitted?

Yebhuyyasikā kiṁnidānā, kiṁsamudayā, kiṁjātikā, kiṁpabhavā, kiṁsambhārā, kiṁsamuṭṭhānā?

What is the source, the origin, the birth, the arising, the production, the origination of a majority decision?

Tassapāpiyasikā kiṁnidānā, kiṁsamudayā, kiṁjātikā, kiṁpabhavā, kiṁsambhārā, kiṁsamuṭṭhānā?

What is the source, the origin, the birth, the arising, the production, the origination of a further penalty?

Tiṇavatthārako kiṁnidāno, kiṁsamudayo, kiṁjātiko, kiṁpabhavo, kiṁsambhāro, kiṁsamuṭṭhāno?

What is the source, the origin, the birth, the arising, the production, the origination of covering over as if with grass?

Sammukhāvinayo nidānanidāno, nidānasamudayo, nidānajātiko, nidānapabhavo, nidānasambhāro, nidānasamuṭṭhāno.

Resolution face-to-face has sources as its source, its origin, its birth, its arising, its production, its origination.

Sativinayo …pe…

Resolution by recollection …

amūḷhavinayo …pe…

Resolution because of past insanity …

paṭiññātakaraṇaṁ nidānanidānaṁ, nidānasamudayaṁ, nidānajātikaṁ, nidānapabhavaṁ, nidānasambhāraṁ, nidānasamuṭṭhānaṁ.

Acting according to what has been admitted …

Yebhuyyasikā …pe…

A majority decision …

tassapāpiyasikā nidānanidānā, nidānasamudayā, nidānajātikā, nidānapabhavā, nidānasambhārā, nidānasamuṭṭhānā.

A further penalty …

Tiṇavatthārako nidānanidāno, nidānasamudayo, nidānajātiko, nidānapabhavo, nidānasambhāro, nidānasamuṭṭhāno.

Covering over as if with grass has sources as its source, its origin, its birth, its arising, its production, its origination.

Sammukhāvinayo kiṁnidāno, kiṁsamudayo, kiṁjātiko, kiṁpabhavo, kiṁsambhāro, kiṁsamuṭṭhāno?

What is the source, the origin, the birth, the arising, the production, the origination of resolution face-to-face?

Sativinayo …pe…

… of resolution by recollection?

amūḷhavinayo …pe…

… of resolution because of past insanity?

paṭiññātakaraṇaṁ …pe…

… of acting according to what has been admitted?

yebhuyyasikā …pe…

… of a majority decision?

tassapāpiyasikā …pe…

… of a further penalty?

tiṇavatthārako kiṁnidāno, kiṁsamudayo, kiṁjātiko, kiṁpabhavo, kiṁsambhāro, kiṁsamuṭṭhāno?

What is the source, the origin, the birth, the arising, the production, the origination of covering over as if with grass?

Sammukhāvinayo hetunidāno, hetusamudayo, hetujātiko, hetupabhavo, hetusambhāro, hetusamuṭṭhāno.

Resolution face-to-face has causes as its source, its origin, its birth, its arising, its production, its origination.

Sativinayo …pe…

Resolution by recollection …

amūḷhavinayo …pe…

Resolution because of past insanity …

paṭiññātakaraṇaṁ hetunidānaṁ, hetusamudayaṁ, hetujātikaṁ, hetupabhavaṁ, hetusambhāraṁ, hetusamuṭṭhānaṁ.

Acting according to what has been admitted …

Yebhuyyasikā …pe…

A majority decision …

tassapāpiyasikā hetunidānā, hetusamudayā, hetujātikā, hetupabhavā, hetusambhārā, hetusamuṭṭhānā.

A further penalty …

Tiṇavatthārako hetunidāno, hetusamudayo, hetujātiko, hetupabhavo, hetusambhāro, hetusamuṭṭhāno.

Covering over as if with grass has causes as its source, its origin, its birth, its arising, its production, its origination.

Sammukhāvinayo kiṁnidāno, kiṁsamudayo, kiṁjātiko, kiṁpabhavo, kiṁsambhāro, kiṁsamuṭṭhāno?

What is the source, the origin, the birth, the arising, the production, the origination of resolution face-to-face?

Sativinayo …pe…

… of resolution by recollection?

amūḷhavinayo …pe…

… of resolution because of past insanity?

paṭiññātakaraṇaṁ …pe…

… of acting according to what has been admitted?

yebhuyyasikā …pe…

… of a majority decision?

tassapāpiyasikā …pe…

… of a further penalty?

tiṇavatthārako kiṁnidāno, kiṁsamudayo, kiṁjātiko, kiṁpabhavo, kiṁsambhāro, kiṁsamuṭṭhāno?

What is the source, the origin, the birth, the arising, the production, the origination of covering over as if with grass?

Sammukhāvinayo paccayanidāno, paccayasamudayo, paccayajātiko, paccayapabhavo, paccayasambhāro, paccayasamuṭṭhāno.

Resolution face-to-face has conditions as its source, its origin, its birth, its arising, its production, its origination.

Sativinayo …pe…

Resolution by recollection …

amūḷhavinayo …pe…

Resolution because of past insanity …

paṭiññātakaraṇaṁ paccayanidānaṁ, paccayasamudayaṁ, paccayajātikaṁ, paccayapabhavaṁ, paccayasambhāraṁ, paccayasamuṭṭhānaṁ.

Acting according to what has been admitted …

Yebhuyyasikā …pe…

A majority decision …

tassapāpiyasikā paccayanidānā, paccayasamudayā, paccayajātikā, paccayapabhavā, paccayasambhārā, paccayasamuṭṭhānā.

A further penalty …

Tiṇavatthārako paccayanidāno, paccayasamudayo, paccayajātiko, paccayapabhavo, paccayasambhāro, paccayasamuṭṭhāno.

Covering over as if with grass has conditions as its source, its origin, its birth, its arising, its production, its origination.

Sattannaṁ samathānaṁ kati mūlāni, kati samuṭṭhānā?

How many sources do the seven principles for settling legal issues have, and how many origins?

Sattannaṁ samathānaṁ chabbīsa mūlāni, chattiṁsa samuṭṭhānā.

They have twenty-six sources and thirty-six origins.

Sattannaṁ samathānaṁ katamāni chabbīsa mūlāni?

What are those twenty-six roots?

Sammukhāvinayassa cattāri mūlāni—

Resolution face-to-face has four roots:

saṅghasammukhatā, dhammasammukhatā, vinayasammukhatā, puggalasammukhatā;

face-to-face with the Sangha, face-to-face with the Teaching, face-to-face with the Monastic Law, face-to-face with the persons concerned.

sativinayassa cattāri mūlāni;

Resolution by recollection has four roots.

amūḷhavinayassa cattāri mūlāni;

Resolution because of past insanity has four roots.

paṭiññātakaraṇassa dve mūlāni—

Acting according to what has been admitted has two roots:

yo ca deseti yassa ca deseti;

The one who confesses and the one who is confesses to.

yebhuyyasikāya cattāri mūlāni;

A majority decision has four roots.

tassapāpiyasikāya cattāri mūlāni;

A further penalty has four roots.

tiṇavatthārakassa cattāri mūlāni—

Covering over as if with grass has four roots:

saṅghasammukhatā, dhammasammukhatā, vinayasammukhatā, puggalasammukhatā—

face-to-face with the Sangha, face-to-face with the Teaching, face-to-face with the Monastic Law, face-to-face with the persons concerned.

sattannaṁ samathānaṁ imāni chabbīsa mūlāni.

Sattannaṁ samathānaṁ katame chattiṁsa samuṭṭhānā?

What are those thirty-six origins?

Sativinayassa kammassa kiriyā, karaṇaṁ, upagamanaṁ, ajjhupagamanaṁ, adhivāsanā, appaṭikkosanā.

The doing of, the performing of, the participation in, the consent to, the agreement to, the non-objection to a legal procedure of resolution through recollection.

Amūḷhavinayassa kammassa …pe…

… a legal procedure of resolution because of past insanity.

paṭiññātakaraṇassa kammassa …

… a legal procedure of acting according to what has been admitted.

yebhuyyasikāya kammassa …

… a legal procedure of majority decision.

tassapāpiyasikāya kammassa …

… a legal procedure of further penalty.

tiṇavatthārakassa kammassa kiriyā, karaṇaṁ, upagamanaṁ, ajjhupagamanaṁ, adhivāsanā, appaṭikkosanā—

The doing of, the performing of, the participation in, the consent to, the agreement to, the non-objection to a legal procedure of covering over as if with grass.

sattannaṁ samathānaṁ ime chattiṁsa samuṭṭhānā.

10. Sattasamathanānatthādi

10. The differences between the seven principles for settling legal issues

Sammukhāvinayoti vā sativinayoti vā—ime dhammā nānatthā nānābyañjanā, udāhu ekatthā byañjanameva nānaṁ?

Are resolution face-to-face and resolution by recollection different in meaning and different in phrasing, or the same in meaning and just different in wording?

Sammukhāvinayoti vā amūḷhavinayoti vā …pe…

Are resolution face-to-face and resolution because of past insanity …

sammukhāvinayoti vā paṭiññātakaraṇanti vā …

Are resolution face-to-face and acting according to what has been admitted …

sammukhāvinayoti vā yebhuyyasikāti vā …

Are resolution face-to-face and majority decision …

sammukhāvinayoti vā tassapāpiyasikāti vā …

Are resolution face-to-face and a further penalty …

sammukhāvinayoti vā tiṇavatthārakoti vā—ime dhammā nānatthā nānābyañjanā, udāhu ekatthā byañjanameva nānaṁ?

Are resolution face-to-face and covering over as if with grass different in meaning and different in phrasing, or the same in meaning and just different in wording?

Sammukhāvinayoti vā sativinayoti vā—ime dhammā nānatthā ceva nānābyañjanā ca.

Resolution face-to-face and resolution by recollection are different in meaning and different in wording.

Sammukhāvinayoti vā amūḷhavinayoti vā …pe…

Resolution face-to-face and resolution because of past insanity …

sammukhāvinayoti vā paṭiññātakaraṇanti vā …

Resolution face-to-face and acting according to what has been admitted …

sammukhāvinayoti vā yebhuyyasikāti vā …

Resolution face-to-face and majority decision …

sammukhāvinayoti vā tassapāpiyasikāti vā …

Resolution face-to-face and a further penalty …

sammukhāvinayoti vā tiṇavatthārakoti vā—ime dhammā nānatthā ceva nānābyañjanā ca.

Resolution face-to-face and covering over as if with grass are different in meaning and different in wording.

Vivādo vivādādhikaraṇaṁ, vivādo no adhikaraṇaṁ, adhikaraṇaṁ no vivādo, adhikaraṇañceva vivādo ca?

Are there disputes that are a legal issue arising from a dispute? Are there disputes that are not a legal issue? Are there legal issues that are not a dispute? Are there legal issues that are also a dispute?

Siyā vivādo vivādādhikaraṇaṁ, siyā vivādo no adhikaraṇaṁ, siyā adhikaraṇaṁ no vivādo, siyā adhikaraṇañceva vivādo ca.

There may be disputes that are a legal issue arising from a dispute; there may be disputes that are not a legal issue; there may legal issues that are not a dispute; there may be legal issues that are also a dispute.

Tattha katamo vivādo vivādādhikaraṇaṁ?

How is there a dispute that is a legal issue arising from a dispute?

Idha bhikkhū vivadanti dhammoti vā adhammoti vā …pe…

It may be that the monks are disputing, saying, ‘This is the Teaching’, ‘This is contrary to the Teaching’ …

duṭṭhullā āpattīti vā aduṭṭhullā āpattīti vā.

‘This is a grave offense’, or ‘This is a minor offense.’

Yaṁ tattha bhaṇḍanaṁ, kalaho, viggaho, vivādo, nānāvādo, aññathāvādo, vipaccatāya vohāro, medhakaṁ—

In regard to this, whatever quarreling, arguing, conflict, disputing, variety in opinion, difference in opinion, heated speech, or strife there is—

ayaṁ vivādo vivādādhikaraṇaṁ.

this is a dispute that is a legal issue arising from a dispute.

Tattha katamo vivādo no adhikaraṇaṁ?

How is there a dispute that is not a legal issue?

Mātāpi puttena vivadati, puttopi mātarā vivadati, pitāpi puttena vivadati, puttopi pitarā vivadati, bhātāpi bhātarā vivadati, bhātāpi bhaginiyā vivadati, bhaginīpi bhātarā vivadati, sahāyopi sahāyena vivadati—

A mother disputes with her child; a child with their mother; a father with his child; a child with their father; a brother with his brother; a brother with his sister; a sister with her brother; a friend with their friend—

ayaṁ vivādo no adhikaraṇaṁ.

this is a dispute that is not a legal issue.

Tattha katamaṁ adhikaraṇaṁ no vivādo?

How is there a legal issue that is not a dispute?

Anuvādādhikaraṇaṁ, āpattādhikaraṇaṁ, kiccādhikaraṇaṁ—

A legal issue arising from an accusation, a legal issue arising from an offense, a legal issue arising from business—

idaṁ adhikaraṇaṁ no vivādo.

this is a legal issue that is not a dispute.

Tattha katamaṁ adhikaraṇañceva vivādo ca?

How is there a legal issue that is also a dispute?

Vivādādhikaraṇaṁ adhikaraṇañceva vivādo ca.

A legal issue arising from a dispute is a legal issue and also a dispute.

Anuvādo anuvādādhikaraṇaṁ, anuvādo no adhikaraṇaṁ, adhikaraṇaṁ no anuvādo, adhikaraṇañceva anuvādo ca?

Are there accusations that are a legal issue arising from an accusation? Are there accusations that are not a legal issue? Are there legal issues that are not an accusation? Are there legal issues that are also an accusation?

Siyā anuvādo anuvādādhikaraṇaṁ, siyā anuvādo no adhikaraṇaṁ, siyā adhikaraṇaṁ no anuvādo, siyā adhikaraṇañceva anuvādo ca.

There may be accusations that are a legal issue arising from an accusation; there may be accusations that are not a legal issue; there may be legal issues that are not an accusation; there may legal issues that are also an accusation.

Tattha katamo anuvādo anuvādādhikaraṇaṁ?

How is there an accusation that is a legal issue arising from an accusation?

Idha bhikkhū bhikkhuṁ anuvadanti sīlavipattiyā vā ācāravipattiyā vā diṭṭhivipattiyā vā ājīvavipattiyā vā.

It may be that the monks accuse a monk of failure in morality, failure in conduct, failure in view, or failure in livelihood.

Yo tattha anuvādo, anuvadanā anullapanā anubhaṇanā anusampavaṅkatā abbhussahanatā anubalappadānaṁ—

In regard to this, whatever accusation, accusing, allegation, blame, taking sides because of friendship, taking part in the accusation, or supporting the accusation there is—

ayaṁ anuvādo anuvādādhikaraṇaṁ.

this is an accusation that is a legal issue arising from an accusation.

Tattha katamo anuvādo no adhikaraṇaṁ?

How is there an accusation that is not a legal issue?

Mātāpi puttaṁ anuvadati, puttopi mātaraṁ anuvadati, pitāpi puttaṁ anuvadati, puttopi pitaraṁ anuvadati, bhātāpi bhātaraṁ anuvadati, bhātāpi bhaginiṁ anuvadati, bhaginīpi bhātaraṁ anuvadati, sahāyopi sahāyaṁ anuvadati—

A mother accuses her child; a child their mother; a father his child; a child their father; a brother his brother; a brother his sister; a sister her brother; a friend their friend—

ayaṁ anuvādo no adhikaraṇaṁ.

this is an accusation that is not a legal issue.

Tattha katamaṁ adhikaraṇaṁ no anuvādo?

How is there a legal issue that is not an accusation?

Āpattādhikaraṇaṁ kiccādhikaraṇaṁ vivādādhikaraṇaṁ—

A legal issue arising from an offense, a legal issue arising from business, a legal issue arising from a dispute—

idaṁ adhikaraṇaṁ no anuvādo.

this is a legal issue that is not an accusation.

Tattha katamaṁ adhikaraṇañceva anuvādo ca?

How is there a legal issue that is also an accusation?

Anuvādādhikaraṇaṁ adhikaraṇañceva anuvādo ca.

A legal issue arising from an accusation is a legal issue and also an accusation.

Āpatti āpattādhikaraṇaṁ, āpatti no adhikaraṇaṁ, adhikaraṇaṁ no āpatti, adhikaraṇañceva āpatti ca?

Are there offenses that are a legal issue arising from an offense? Are there offenses that are not a legal issue? Are there legal issues that are not an offense? Are there legal issues that are also an offense?

Siyā āpatti āpattādhikaraṇaṁ, siyā āpatti no adhikaraṇaṁ, siyā adhikaraṇaṁ no āpatti, siyā adhikaraṇañceva āpatti ca.

There may be offenses that are a legal issue arising from an offense; there may be offenses that are not a legal issue; there may be legal issues that are not an offense; there may be legal issues that are also an offense.

Tattha katamā āpatti āpattādhikaraṇaṁ?

How is there an offense that is a legal issue arising from an offense?

Pañcapi āpattikkhandhā āpattādhikaraṇaṁ.

There are legal issues arising from offenses because of the five classes of offenses;

Sattapi āpattikkhandhā āpattādhikaraṇaṁ.

there are legal issues arising from offenses because of the seven classes of offenses—

Ayaṁ āpatti āpattādhikaraṇaṁ.

this is an offense that is a legal issue arising from an offense.

Tattha katamā āpatti no adhikaraṇaṁ?

How is there an offense that is not a legal issue?

Sotāpatti samāpatti—

The attainment of stream-entry—

ayaṁ āpatti no adhikaraṇaṁ.

this is an attainment/offense that is not a legal issue.

Tattha katamaṁ adhikaraṇaṁ no āpatti?

How is there a legal issue that is not an offense?

Kiccādhikaraṇaṁ vivādādhikaraṇaṁ anuvādādhikaraṇaṁ—

A legal issue arising from business, a legal issue arising from a dispute, a legal issue arising from an accusation—

idaṁ adhikaraṇaṁ no āpatti.

this is a legal issue that is not an offense.

Tattha katamaṁ adhikaraṇañceva āpatti ca?

How is there a legal issue that is also an offense?

Āpattādhikaraṇaṁ adhikaraṇañceva āpatti ca.

A legal issue arising from an offense is a legal issue and also an offense.

Kiccaṁ kiccādhikaraṇaṁ, kiccaṁ no adhikaraṇaṁ, adhikaraṇaṁ no kiccaṁ, adhikaraṇañceva kiccañca?

Is there business that is a legal issue arising from business? Is there business that is not a legal issue? Are there legal issues that are not business? Are there legal issues that are also business?

Siyā kiccaṁ kiccādhikaraṇaṁ, siyā kiccaṁ no adhikaraṇaṁ, siyā adhikaraṇaṁ no kiccaṁ, siyā adhikaraṇañceva kiccañca.

There may be business that is a legal issue arising from business; there may be business that is not a legal issue; there may be legal issues that are not business; there may be legal issues that are also business.

Tattha katamaṁ kiccaṁ kiccādhikaraṇaṁ?

How is there business that is a legal issue arising from business?

Yā saṅghassa kiccayatā karaṇīyatā apalokanakammaṁ ñattikammaṁ ñattidutiyakammaṁ ñatticatutthakammaṁ—

Whatever is the duty or the business of the Sangha—a legal procedure consisting of getting permission, a legal procedure consisting of one motion, a legal procedure consisting of one motion and one announcement, a legal procedure consisting of one motion and three announcements—

idaṁ kiccaṁ kiccādhikaraṇaṁ.

this is business that is a legal issue arising from business.

Tattha katamaṁ kiccaṁ no adhikaraṇaṁ?

How is there business that is not a legal issue?

Ācariyakiccaṁ upajjhāyakiccaṁ samānupajjhāyakiccaṁ samānācariyakiccaṁ—

The duty to teacher, the duty to a preceptor, the duty to a co-student, the duty to a co-pupil—

idaṁ kiccaṁ no adhikaraṇaṁ.

this is business that is not a legal issue.

Tattha katamaṁ adhikaraṇaṁ no kiccaṁ?

How is there a legal issue that is not business?

Vivādādhikaraṇaṁ anuvādādhikaraṇaṁ āpattādhikaraṇaṁ—

A legal issue arising from a dispute, a legal issue arising from an accusation, a legal issue arising from an offense—

idaṁ adhikaraṇaṁ no kiccaṁ.

this is a legal issue that is not business.

Tattha katamaṁ adhikaraṇañceva kiccañca?

How is there a legal issue that is also business?

Kiccādhikaraṇaṁ adhikaraṇañceva kiccaṁ cāti.

A legal issue arising from business is a legal issue and also business.”

Adhikaraṇabhedaṁ niṭṭhitaṁ.

The sub-division on legal issues is finished.

Tassuddānaṁ

This is the summary:

Adhikaraṇaṁ ukkoṭā,

Legal issue, reopenings,

ākārā puggalena ca;

Ways, and with people;

Nidānahetupaccayā,

Sources, causes, conditions,

mūlaṁ samuṭṭhānena ca.

Roots, and with origin.

Āpatti hoti yattha ca,

Offense, is, and when,

saṁsaṭṭhā nidānena ca;

Connected, and with source;

Hetupaccayamūlāni,

Cause, condition, roots,

samuṭṭhānena byañjanā;

With origin, wording;

Vivādo adhikaraṇanti,

Dispute, legal issue.

bhedādhikaraṇe idanti.

This is in the sub-division on legal issues.

pli-tv-pvr16_root-pli-ms.j. 1. Kathinaatthatādi - 1. The robe-making procedure, etc.

Kassa kathinaṁ anatthataṁ?

Who has not participated in the robe-making procedure?

Kassa kathinaṁ atthataṁ?

Who has participated in the robe-making procedure?

Kinti kathinaṁ anatthataṁ?

How is the robe-making procedure not done?

Kinti kathinaṁ atthataṁ?

How is the robe-making procedure done?

Kassa kathinaṁ anatthatanti?

“Who has not participated in the robe-making procedure?”

Dvinnaṁ puggalānaṁ anatthataṁ hoti kathinaṁ—

Two kinds of people:

anatthārakassa ca ananumodakassa ca.

those who have not performed the robe-making procedure and those who have not expressed their appreciation.

Imesaṁ dvinnaṁ puggalānaṁ anatthataṁ hoti kathinaṁ.

Kassa kathinaṁ atthatanti?

“Who has participated in the robe-making procedure?”

Dvinnaṁ puggalānaṁ atthataṁ hoti kathinaṁ—

Two kinds of people:

atthārakassa ca anumodakassa ca.

those who have performed the robe-making procedure and those who have expressed their appreciation.

Imesaṁ dvinnaṁ puggalānaṁ atthataṁ hoti kathinaṁ.

Kinti kathinaṁ anatthatanti?

“How is the robe-making procedure not done?”

Catuvīsatiyā ākārehi anatthataṁ hoti kathinaṁ,

There are twenty-four ways in which the robe-making procedure has not been done:

na ullikhitamattena atthataṁ hoti kathinaṁ,

The robe-making procedure hasn’t been done merely by marking the cloth,

na dhovanamattena atthataṁ hoti kathinaṁ,

merely by washing the cloth,

na cīvaravicāraṇamattena atthataṁ hoti kathinaṁ,

merely by planning the robe,

na chedanamattena atthataṁ hoti kathinaṁ,

merely by cutting the cloth,

na bandhanamattena atthataṁ hoti kathinaṁ,

merely by a tacking the cloth,

na ovaṭṭiyakaraṇamattena atthataṁ hoti kathinaṁ,

merely by sewing a seam,

na kaṇḍusakaraṇamattena atthataṁ hoti kathinaṁ,

merely by marking with a strip of cloth,

na daḷhīkammakaraṇamattena atthataṁ hoti kathinaṁ,

merely by strengthening,

na anuvātakaraṇamattena atthataṁ hoti kathinaṁ,

merely by adding a border lengthwise,

na paribhaṇḍakaraṇamattena atthataṁ hoti kathinaṁ,

merely by adding a border crosswise,

na ovaddheyyakaraṇamattena atthataṁ hoti kathinaṁ,

merely by adding a patch,

na kambalamaddanamattena atthataṁ hoti kathinaṁ,

merely by partial dyeing;

na nimittakatena atthataṁ hoti kathinaṁ,

nor has it been done if a monk has made an indication,

na parikathākatena atthataṁ hoti kathinaṁ,

if a monk has given a hint,

na kukkukatena atthataṁ hoti kathinaṁ,

if the robe has been borrowed,

na sannidhikatena atthataṁ hoti kathinaṁ,

if it has been stored,

na nissaggiyena atthataṁ hoti kathinaṁ,

if it is to be relinquished,

na akappakatena atthataṁ hoti kathinaṁ,

if it hasn’t been marked,

na aññatra saṅghāṭiyā atthataṁ hoti kathinaṁ,

if it’s not an outer robe

na aññatra uttarāsaṅgena atthataṁ hoti kathinaṁ,

or an upper robe

na aññatra antaravāsakena atthataṁ hoti kathinaṁ,

or a sarong;

na aññatra pañcakena vā atirekapañcakena vā tadaheva sañchinnena samaṇḍalīkatena atthataṁ hoti kathinaṁ,

nor has it been done if the robe hasn’t been made on that very day with five or more cut sections with panels,

na aññatra puggalassa atthārā atthataṁ hoti kathinaṁ,

if the robe-making procedure isn’t done by an individual,

sammā ce atthataṁ hoti kathinaṁ, tañce nissīmaṭṭho anumodati.

or if the appreciation for the procedure is expressed by someone outside the monastic boundary.

Evampi anatthataṁ hoti kathinaṁ.

Nimittakammaṁ nāma nimittaṁ karoti—

Making an indication: one makes an indication, thinking,

“iminā dussena kathinaṁ attharissāmī”ti.

“I will do the robe-making procedure with this cloth.”

Parikathā nāma parikathaṁ karoti—

Hinting: one gives a hint, thinking,

“imāya parikathāya kathinadussaṁ nibbattessāmī”ti.

“With this hint, I will make a cloth for the robe-making procedure appear.”

Kukkukataṁ nāma anādiyadānaṁ vuccati.

Borrowed: taking what has not been given is so called.

Sannidhi nāma dve sannidhiyo—

Stored: there are two kinds of storing:

karaṇasannidhi vā nicayasannidhi vā.

storing for the purpose of making and storing for the purpose of accumulation.

Nissaggiyaṁ nāma kayiramāne aruṇaṁ uṭṭhahati.

To be relinquished: dawn arrives while it is being made.

Imehi catuvīsatiyā ākārehi anatthataṁ hoti kathinaṁ.

Kinti kathinaṁ atthatanti?

“How is the robe-making procedure done?”

Sattarasahi ākārehi atthataṁ hoti kathinaṁ.

The robe-making procedure is done through seventeen aspects:

Ahatena atthataṁ hoti kathinaṁ, ahatakappena atthataṁ hoti kathinaṁ, pilotikāya atthataṁ hoti kathinaṁ, paṁsukūlena atthataṁ hoti kathinaṁ, pāpaṇikena atthataṁ hoti kathinaṁ, animittakatena atthataṁ hoti kathinaṁ, aparikathākatena atthataṁ hoti kathinaṁ, akukkukatena atthataṁ hoti kathinaṁ, asannidhikatena atthataṁ hoti kathinaṁ, anissaggiyena atthataṁ hoti kathinaṁ, kappakatena atthataṁ hoti kathinaṁ, saṅghāṭiyā atthataṁ hoti kathinaṁ, uttarāsaṅgena atthataṁ hoti kathinaṁ, antaravāsakena atthataṁ hoti kathinaṁ, pañcakena vā atirekapañcakena vā tadaheva sañchinnena samaṇḍalīkatena atthataṁ hoti kathinaṁ, puggalassa atthārā atthataṁ hoti kathinaṁ, sammā ce atthataṁ hoti kathinaṁ, tañce sīmaṭṭho anumodati, evampi atthataṁ hoti kathinaṁ.

The robe-making procedure has been done if the cloth is brand new, if it’s nearly new, if it’s old, if it’s a rag, if it’s from a shop; it has been done if a monk hasn’t given a sign, if a monk hasn’t given a hint, if the robe hasn’t been borrowed, if it hasn’t been stored, if it’s not to be relinquished, if it has been marked, if it’s an outer robe or an upper robe or a sarong; it has been done if the robe has been made on that very day with five or more cut sections with panels, if the robe-making procedure is done by an individual, and if the appreciation for the procedure is expressed by someone inside the monastic boundary.

Imehi sattarasahi ākārehi atthataṁ hoti kathinaṁ.

Saha kathinassa atthārā kati dhammā jāyanti?

How many things are produced together with the doing of the robe-making procedure?

Saha kathinassa atthārā pannarasa dhammā jāyanti—

Fifteen things:

aṭṭha mātikā, dve palibodhā, pañcānisaṁsā.

eight summaries, two obstacles, and five benefits.

Saha kathinassa atthārā ime pannarasa dhammā jāyanti.

2. Kathinaanantarapaccayādi

2. The immediately preceding condition for the robe-making procedure, etc.

Payogassa katame dhammā anantarapaccayena paccayo, samanantarapaccayena paccayo, nissayapaccayena paccayo, upanissayapaccayena paccayo, purejātapaccayena paccayo, pacchājātapaccayena paccayo, sahajātapaccayena paccayo?

Which things are a condition for effort—by being an immediately preceding condition, by being an immediately prior condition, by being a support condition, by being a decisive support condition, by being a pre-arising condition, by being a post-arising condition, by being a co-arising condition?

Pubbakaraṇassa katame dhammā anantarapaccayena paccayo …pe…

Which things are a condition for the prior duties—by being an immediately preceding condition …

paccuddhārassa katame dhammā …

Which things are a condition for relinquishment …

adhiṭṭhānassa katame dhammā …

Which things are a condition for determining …

atthārassa katame dhammā …

Which things are a condition for doing the robe-making procedure …

mātikānañca palibodhānañca katame dhammā …

Which things are a condition for the summaries and the obstacles …

vatthussa katame dhammā anantarapaccayena paccayo, samanantarapaccayena paccayo, nissayapaccayena paccayo, upanissayapaccayena paccayo, purejātapaccayena paccayo, pacchājātapaccayena paccayo, sahajātapaccayena paccayo?

Which things are a condition for the subject—by being an immediately preceding condition, by being an immediately prior condition, by being a support condition, by being a decisive support condition, by being a pre-arising condition, by being a post-arising condition, by being a co-arising condition?

Pubbakaraṇaṁ payogassa anantarapaccayena paccayo, samanantarapaccayena paccayo, nissayapaccayena paccayo, upanissayapaccayena paccayo.

The prior duties are an immediately preceding condition for effort, and an immediately prior condition, a support condition, and a decisive support condition.

Payogo pubbakaraṇassa purejātapaccayena paccayo.

Effort is a pre-arising condition for the prior duties.

Pubbakaraṇaṁ payogassa pacchājātapaccayena paccayo.

The prior duties are a post-arising condition for effort.

Pannarasa dhammā sahajātapaccayena paccayo.

The fifteen things are a co-arising condition.

Paccuddhāro pubbakaraṇassa anantarapaccayena paccayo, samanantarapaccayena paccayo, nissayapaccayena paccayo, upanissayapaccayena paccayo.

Relinquishment is an immediately preceding condition for the prior duties, and an immediately prior condition, a support condition, and a decisive support condition.

Pubbakaraṇaṁ paccuddhārassa purejātapaccayena paccayo.

The prior duties are a pre-arising condition for relinquishment.

Paccuddhāro pubbakaraṇassa pacchājātapaccayena paccayo.

Relinquishment is a pre-arising condition for the prior duties.

Pannarasa dhammā sahajātapaccayena paccayo.

The fifteen things are a co-arising condition.

Adhiṭṭhānaṁ paccuddhārassa anantarapaccayena paccayo, samanantarapaccayena paccayo, nissayapaccayena paccayo, upanissayapaccayena paccayo.

Determining is an immediately preceding condition for relinquishment, and an immediately prior condition, a support condition, and a decisive support condition.

Paccuddhāro adhiṭṭhānassa purejātapaccayena paccayo.

Relinquishment is a pre-arising condition for determining.

Adhiṭṭhānaṁ paccuddhārassa pacchājātapaccayena paccayo.

Determining is a pre-arising condition for relinquishment.

Pannarasa dhammā sahajātapaccayena paccayo.

The fifteen things are a co-arising condition.

Atthāro adhiṭṭhānassa anantarapaccayena paccayo, samanantarapaccayena paccayo, nissayapaccayena paccayo, upanissayapaccayena paccayo.

Doing the robe-making procedure is an immediately preceding condition for determining, and an immediately prior condition, a support condition, and a decisive support condition.

Adhiṭṭhānaṁ atthārassa purejātapaccayena paccayo.

Determining is a pre-arising condition for doing the robe-making procedure.

Atthāro adhiṭṭhānassa pacchājātapaccayena paccayo.

Doing the robe-making procedure is a pre-arising condition for determining.

Pannarasa dhammā sahajātapaccayena paccayo.

The fifteen things are a co-arising condition.

Mātikā ca palibodhā ca atthārassa anantarapaccayena paccayo, samanantarapaccayena paccayo, nissayapaccayena paccayo, upanissayapaccayena paccayo.

The summaries and the obstacles are an immediately preceding condition for doing the robe-making procedure, and an immediately prior condition, a support condition, and a decisive support condition.

Atthāro mātikānañca palibodhānañca purejātapaccayena paccayo.

Doing the robe-making procedure is a pre-arising condition for the summaries and the obstacles.

Mātikā ca palibodhā ca atthārassa pacchājātapaccayena paccayo.

The summaries and the obstacles are a pre-arising condition for doing the robe-making procedure.

Pannarasa dhammā sahajātapaccayena paccayo.

The fifteen things are a co-arising condition.

Āsā ca anāsā ca vatthussa anantarapaccayena paccayo, samanantarapaccayena paccayo, nissayapaccayena paccayo, upanissayapaccayena paccayo.

Expectation and non-expectation are an immediately preceding condition for the subject, and an immediately prior condition, a support condition, and a decisive support condition.

Vatthu āsānañca anāsānañca purejātapaccayena paccayo.

The subject is a pre-arising condition for expectation and non-expectation.

Āsā ca anāsā ca vatthussa pacchājātapaccayena paccayo.

Expectation and non-expectation are a pre-arising condition for the subject.

Pannarasa dhammā sahajātapaccayena paccayo.

The fifteen things are a co-arising condition.

3. Pubbakaraṇanidānādivibhāga

3. The details on the source of the prior duties, etc.

Pubbakaraṇaṁ kiṁnidānaṁ, kiṁsamudayaṁ, kiṁjātikaṁ, kiṁpabhavaṁ, kiṁsambhāraṁ, kiṁsamuṭṭhānaṁ?

What is the source, the origin, the birth, the arising, the production, the origination of the prior duties?

Paccuddhāro kiṁnidāno, kiṁsamudayo, kiṁjātiko, kiṁpabhavo, kiṁsambhāro, kiṁsamuṭṭhāno?

What is the source, the origin, the birth, the arising, the production, the origination of relinquishment?

Adhiṭṭhānaṁ kiṁnidānaṁ, kiṁsamudayaṁ, kiṁjātikaṁ, kiṁpabhavaṁ, kiṁsambhāraṁ, kiṁsamuṭṭhānaṁ?

What is the source, the origin, the birth, the arising, the production, the origination of determining?

Atthāro kiṁnidāno, kiṁsamudayo, kiṁjātiko, kiṁpabhavo, kiṁsambhāro, kiṁsamuṭṭhāno?

What is the source, the origin, the birth, the arising, the production, the origination of doing the robe-making procedure?

Mātikā ca palibodhā ca kiṁnidānā, kiṁsamudayā, kiṁjātikā, kiṁpabhavā, kiṁsambhārā kiṁsamuṭṭhānā?

What is the source, the origin, the birth, the arising, the production, the origination of the summaries and the obstacles?

Āsā ca anāsā ca kiṁnidānā, kiṁsamudayā, kiṁjātikā, kiṁpabhavā, kiṁsambhārā, kiṁsamuṭṭhānā?

What is the source, the origin, the birth, the arising, the production, the origination of expectation and non-expectation?

Pubbakaraṇaṁ payoganidānaṁ, payogasamudayaṁ, payogajātikaṁ, payogapabhavaṁ, payogasambhāraṁ, payogasamuṭṭhānaṁ.

The prior duties have effort as their source, origin, birth, arising, production, and origination.

Paccuddhāro pubbakaraṇanidāno, pubbakaraṇasamudayo, pubbakaraṇajātiko, pubbakaraṇapabhavo, pubbakaraṇasambhāro, pubbakaraṇasamuṭṭhāno.

Relinquishment have the prior duties as its source, origin, birth, arising, production, and origination.

Adhiṭṭhānaṁ paccuddhāranidānaṁ, paccuddhārasamudayaṁ, paccuddhārajātikaṁ, paccuddhārapabhavaṁ, paccuddhārasambhāraṁ, paccuddhārasamuṭṭhānaṁ.

Determining has relinquishment as its source, origin, birth, arising, production, and origination.

Atthāro adhiṭṭhānanidāno, adhiṭṭhānasamudayo, adhiṭṭhānajātiko, adhiṭṭhānapabhavo, adhiṭṭhānasambhāro, adhiṭṭhānasamuṭṭhāno.

Doing the robe-making procedure has determining as its source, origin, birth, arising, production, and origination.

Mātikā ca palibodhā ca atthāranidānā, atthārasamudayā, atthārajātikā, atthārapabhavā, atthārasambhārā, atthārasamuṭṭhānā.

The summaries and the obstacles has doing the robe-making procedure as its source, origin, birth, arising, production, and origination.

Āsā ca anāsā ca vatthunidānā, vatthusamudayā, vatthujātikā, vatthupabhavā, vatthusambhārā, vatthusamuṭṭhānā.

Expectation and non-expectation have the summaries and the obstacles as their source, origin, birth, arising, production, and origination.

Payogo kiṁnidāno, kiṁsamudayo, kiṁjātiko, kiṁpabhavo, kiṁsambhāro, kiṁsamuṭṭhāno,

What is the source, the origin, the birth, the arising, the production, the origination of effort?

pubbakaraṇaṁ …pe…

… of the prior duties?

paccuddhāro …

… of relinquishment?

adhiṭṭhānaṁ …

… of determining?

atthāro …

… of doing the robe-making procedure?

mātikā ca palibodhā ca …

… of the summaries and the obstacles?

vatthu …

… of the subject?

āsā ca anāsā ca kiṁnidānā, kiṁsamudayā, kiṁjātikā, kiṁpabhavā, kiṁsambhārā, kiṁsamuṭṭhānā?

What is the source, the origin, the birth, the arising, the production, the origination of expectation and non-expectation?

Payogo hetunidāno, hetusamudayo, hetujātiko, hetupabhavo, hetusambhāro, hetusamuṭṭhāno.

Effort has cause as its source, origin, birth, arising, production, and origination.

Pubbakaraṇaṁ …pe…

The prior duties …

paccuddhāro …

Relinquishment …

adhiṭṭhānaṁ …

Determining …

atthāro …

Doing the robe-making procedure …

mātikā ca palibodhā ca …

The summaries and the obstacles …

vatthu …

The subject …

āsā ca anāsā ca hetunidānā, hetusamudayā, hetujātikā, hetupabhavā, hetusambhārā, hetusamuṭṭhānā.

Expectation and non-expectation have cause as their source, origin, birth, arising, production, and origination.

Payogo kiṁnidāno, kiṁsamudayo, kiṁjātiko, kiṁpabhavo, kiṁsambhāro, kiṁsamuṭṭhāno?

What is the source, the origin, the birth, the arising, the production, the origination of effort?

Pubbakaraṇaṁ …pe…

… of the prior duties?

paccuddhāro …

… of relinquishment?

adhiṭṭhānaṁ …

… of determining?

atthāro …

… of doing the robe-making procedure?

mātikā ca palibodhā ca …

… of the summaries and the obstacles?

vatthu …

… of the subject?

āsā ca anāsā ca kiṁnidānā, kiṁsamudayā, kiṁjātikā, kiṁpabhavā, kiṁsambhārā, kiṁsamuṭṭhānā?

What is the source, the origin, the birth, the arising, the production, the origination of expectation and non-expectation?

Payogo paccayanidāno, paccayasamudayo, paccayajātiko, paccayapabhavo, paccayasambhāro, paccayasamuṭṭhāno.

Effort has condition as its source, origin, birth, arising, production, and origination.

Pubbakaraṇaṁ …pe…

The prior duties …

paccuddhāro …

Relinquishment …

adhiṭṭhānaṁ …

Determining …

atthāro …

Doing the robe-making procedure …

mātikā ca palibodhā ca …

The summaries and the obstacles …

vatthu …

The subject …

āsā ca anāsā ca paccayanidānā, paccayasamudayā, paccayajātikā, paccayapabhavā, paccayasambhārā, paccayasamuṭṭhānā.

Expectation and non-expectation have condition as their source, origin, birth, arising, production, and origination.

Pubbakaraṇaṁ katihi dhammehi saṅgahitaṁ?

How many things are the prior duties grouped with?

Pubbakaraṇaṁ sattahi dhammehi saṅgahitaṁ.

With seven things:

Dhovanena, vicāraṇena, chedanena, bandhanena, sibbanena, rajanena, kappakaraṇena—

washing, planning, cutting, tacking, sewing, dyeing, and making.

pubbakaraṇaṁ imehi sattahi dhammehi saṅgahitaṁ.

Paccuddhāro katihi dhammehi saṅgahito?

How many things is relinquishment grouped with?

Paccuddhāro tīhi dhammehi saṅgahito—

With three things:

saṅghāṭiyā, uttarāsaṅgena, antaravāsakena.

the outer robe, the upper robe, and the sarong.

Adhiṭṭhānaṁ katihi dhammehi saṅgahitaṁ?

How many things is determining grouped with?

Adhiṭṭhānaṁ tīhi dhammehi saṅgahitaṁ—

With three things:

saṅghāṭiyā, uttarāsaṅgena, antaravāsakena.

the outer robe, the upper robe, and the sarong.

Atthāro katihi dhammehi saṅgahito?

How many things is doing the robe-making procedure grouped with?

Atthāro ekena dhammena saṅgahito—

With one thing:

vacībhedena.

breaking into speech.

Kathinassa kati mūlāni, kati vatthūni, kati bhūmiyo?

How many roots does the robe-making procedure have, how many bases, and how many grounds?

Kathinassa ekaṁ mūlaṁ—

The robe-making procedure has one root:

saṅgho;

the Sangha.

tīṇi vatthūni—

It has three subjects:

saṅghāṭi, uttarāsaṅgo, antaravāsako;

the outer robe, the upper robe, and the sarong.

cha bhūmiyo—

It has six grounds:

khomaṁ, kappāsikaṁ, koseyyaṁ, kambalaṁ, sāṇaṁ, bhaṅgaṁ.

linen, cotton, silk, wool, sunn hemp, and hemp.

Kathinassa ko ādi, kiṁ majjhe, kiṁ pariyosānaṁ?

What is the beginning, the middle, and the end of the robe-making procedure?

Kathinassa pubbakaraṇaṁ ādi, kriyā majjhe, atthāro pariyosānaṁ.

The prior duties are the beginning, doing it is the middle, the robe-making procedure is the end.

Katihaṅgehi samannāgato puggalo abhabbo kathinaṁ attharituṁ?

When a person has how many qualities, are they unable to do the robe-making procedure?

Katihaṅgehi samannāgato puggalo bhabbo kathinaṁ attharituṁ?

When a person has how many qualities, are they able to do the robe-making procedure?

Aṭṭhahaṅgehi samannāgato puggalo abhabbo kathinaṁ attharituṁ.

A person who has eight qualities is unable to do the robe-making procedure.

Aṭṭhahaṅgehi samannāgato puggalo bhabbo kathinaṁ attharituṁ.

A person who has eight qualities is able to do the robe-making procedure.

Katamehi aṭṭhahaṅgehi samannāgato puggalo abhabbo kathinaṁ attharituṁ?

What are the eight qualities of a person who is unable to do the robe-making procedure?

Pubbakaraṇaṁ na jānāti, paccuddhāraṁ na jānāti, adhiṭṭhānaṁ na jānāti, atthāraṁ na jānāti, mātikaṁ na jānāti, palibodhaṁ na jānāti, uddhāraṁ na jānāti, ānisaṁsaṁ na jānāti—

They do not know the prior duties, relinquishment, determining, the robe-making procedure, the summaries, the obstacles, the ending of the robe-making season, or the benefits.

imehi aṭṭhahaṅgehi samannāgato puggalo abhabbo kathinaṁ attharituṁ.

Katamehi aṭṭhahaṅgehi samannāgato puggalo bhabbo kathinaṁ attharituṁ?

What are the eight qualities of a person who is able to do the robe-making procedure?

Pubbakaraṇaṁ jānāti, paccuddhāraṁ jānāti, adhiṭṭhānaṁ jānāti, atthāraṁ jānāti, mātikaṁ jānāti, palibodhaṁ jānāti, uddhāraṁ jānāti, ānisaṁsaṁ jānāti—

They know the prior duties, relinquishment, determining, the robe-making procedure, the summaries, the obstacles, the ending of the robe-making season, and the benefits.

imehi aṭṭhahaṅgehi samannāgato puggalo bhabbo kathinaṁ attharituṁ.

Katinaṁ puggalānaṁ kathinatthārā na ruhanti?

For how many kinds of people is the robe-making procedure not effective?

Katinaṁ puggalānaṁ kathinatthārā ruhanti?

For how many kinds of people is the robe-making procedure effective?

Tiṇṇaṁ puggalānaṁ kathinatthārā na ruhanti.

It is not effective for three kinds of people.

Tiṇṇaṁ puggalānaṁ kathinatthārā ruhanti.

It is effective for three kinds of people.

Katamesaṁ tiṇṇaṁ puggalānaṁ kathinatthārā na ruhanti?

For which three kinds of people is it not effective?

Nissīmaṭṭho anumodati, anumodento na vācaṁ bhindati, vācaṁ bhindanto na paraṁ viññāpeti—

For one who expresses their appreciation outside the monastic boundary; for one who does not express their appreciation verbally; for one who expresses it verbally, but no one hears it.

imesaṁ tiṇṇaṁ puggalānaṁ kathinatthārā na ruhanti.

Katamesaṁ tiṇṇaṁ puggalānaṁ kathinatthārā ruhanti?

For which three kinds of people is it effective?

Sīmaṭṭho anumodati, anumodento vācaṁ bhindati, vācaṁ bhindanto paraṁ viññāpeti—

For one who expresses their appreciation within the monastic boundary; for one who expresses their appreciation verbally; for one who expresses it verbally and another hears it.

imesaṁ tiṇṇaṁ puggalānaṁ kathinatthārā ruhanti.

Kati kathinatthārā na ruhanti?

How many kinds of robe-making procedures are invalid?

Kati kathinatthārā ruhanti?

How many kinds of robe-making procedures are valid?

Tayo kathinatthārā na ruhanti.

Three kinds of robe-making procedures are invalid.

Tayo kathinatthārā ruhanti.

Three kinds of robe-making procedures are valid.

Katame tayo kathinatthārā na ruhanti?

What are the three kinds of robe-making procedures that are invalid?

Vatthuvipannañceva hoti, kālavipannañca, karaṇavipannañca—

The subject fails; the timing fails; the making fails.

ime tayo kathinatthārā na ruhanti.

Katame tayo kathinatthārā ruhanti?

What are the three kinds of robe-making procedures that are valid?

Vatthusampannañceva hoti, kālasampannañca, karaṇasampannañca—

The subject succeeds; the timing succeeds; the making succeeds.

ime tayo kathinatthārā ruhanti.

4. Kathinādijānitabbavibhāga

4. The details on what is to be known about the robe-making procedure, etc.

Kathinaṁ jānitabbaṁ, kathinatthāro jānitabbo, kathinassa atthāramāso jānitabbo, kathinassa atthāravipatti jānitabbā, kathinassa atthārasampatti jānitabbā, nimittakammaṁ jānitabbaṁ, parikathā jānitabbā, kukkukataṁ jānitabbaṁ, sannidhi jānitabbā, nissaggiyaṁ jānitabbaṁ.

The robe-making ceremony is to be known; the robe-making procedure is to be known; the month of the robe-making procedure is to be known; failure of the robe-making procedure is to be known; success of the robe-making procedure is to be known; the giving of an indication is to be known; a hint is to be known; borrowing is to be known; storing is to be known; relinquishment is to be known.

Kathinaṁ jānitabbanti

“The robe-making ceremony is to be known”:

tesaññeva dhammānaṁ saṅgaho samavāyo nāmaṁ nāmakammaṁ nāmadheyyaṁ nirutti byañjanaṁ abhilāpo yadidaṁ kathinanti.

the robe-making ceremony is the grouping and coming together of those things, their name, appellation, label, expression, wording, designation.

Kathinassa atthāramāso jānitabboti

“The month of the robe-making procedure is to be known”:

vassānassa pacchimo māso jānitabbo.

the last month of the rainy season.

Kathinassa atthāravipatti jānitabbāti

“Failure of the robe-making procedure is to be known”:

catuvīsatiyā ākārehi kathinassa atthāravipatti jānitabbā.

the robe-making procedure fails in twenty-four ways.

Kathinassa atthārasampatti jānitabbāti

“Success of the robe-making procedure is to be known”:

sattarasahi ākārehi kathinassa atthārasampatti jānitabbā.

The robe-making procedure is successful through seventeen aspects.

Nimittakammaṁ jānitabbanti

“The giving of an indication is to be known”:

nimittaṁ karoti iminā dussena kathinaṁ attharissāmīti.

one makes an indication, thinking, “I will do the robe-making procedure with this cloth.”

Parikathā jānitabbāti

“A hint is to be known”:

parikathaṁ karoti imāya parikathāya kathinadussaṁ nibbattessāmīti.

one gives a hint, thinking, “With this hint, I will make a cloth for the robe-making procedure appear.”

Kukkukataṁ jānitabbanti

“Borrowing is to be known”:

anādiyadānaṁ jānitabbaṁ.

taking what has not been given.

Sannidhi jānitabbāti

“Storing is to be known”:

dve sannidhiyo jānitabbā—karaṇasannidhi vā nicayasannidhi vā.

there is storing for the purpose of making and storing for the purpose of accumulation.

Nissaggiyaṁ jānitabbanti

“Relinquishment is to be known”:

kariyamāne aruṇaṁ uṭṭhahati.

dawn arrives while it is being made.

Kathinatthāro jānitabboti

“The robe-making procedure is to be known”:

sace saṅghassa kathinadussaṁ uppannaṁ hoti, saṅghena kathaṁ paṭipajjitabbaṁ, atthārakena kathaṁ paṭipajjitabbaṁ, anumodakena kathaṁ paṭipajjitabbaṁ.

If cloth has been given to the Sangha for the robe-making procedure, what should the Sangha do? What should the one who performs the robe-making procedure do? What should one who expresses their appreciation do?

Saṅghena ñattidutiyena kammena kathinatthārakassa bhikkhuno dātabbaṁ, tena kathinatthārakena bhikkhunā tadaheva dhovitvā vimajjitvā vicāretvā chinditvā sibbetvā rajitvā kappaṁ katvā kathinaṁ attharitabbaṁ.

The Sangha should give the cloth, through a legal procedure consisting of one motion and one announcement, to the monk who is performing the robe-making procedure. The monk who is performing the robe-making procedure should wash the cloth, iron it, plan it, cut it, sew it, dye it, mark it, and then do the robe-making procedure.

Sace saṅghāṭiyā kathinaṁ attharitukāmo hoti, porāṇikā saṅghāṭi paccuddharitabbā, navā saṅghāṭi adhiṭṭhātabbā.

If he wishes to do the robe-making procedure with an outer robe, he should relinquish his old outer robe and then determine the new outer robe.

Imāya saṅghāṭiyā kathinaṁ attharāmīti vācā bhinditabbā.

He should then say, “I do the robe-making procedure with this outer robe.”

Sace uttarāsaṅgena kathinaṁ attharitukāmo hoti, porāṇako uttarāsaṅgo paccuddharitabbo, navo uttarāsaṅgo adhiṭṭhātabbo.

If he wishes to do the robe-making procedure with an upper robe, he should relinquish his old outer robe and then determine the new outer robe.

Iminā uttarāsaṅgena kathinaṁ attharāmīti vācā bhinditabbā.

He should then say, “I do the robe-making procedure with this upper robe.”

Sace antaravāsakena kathinaṁ attharitukāmo hoti, porāṇako antaravāsako paccuddharitabbo, navo antaravāsako adhiṭṭhātabbo.

If he wishes to do the robe-making procedure with a sarong, he should relinquish his old outer robe and then determine the new outer robe.

Iminā antaravāsakena kathinaṁ attharāmīti vācā bhinditabbā.

He should then say, “I do the robe-making procedure with this sarong.”

Tena kathinatthārakena bhikkhunā saṅghaṁ upasaṅkamitvā ekaṁsaṁ uttarāsaṅgaṁ karitvā añjaliṁ paggahetvā evamassa vacanīyo—

After approaching the Sangha, that monk who is performing the robe-making procedure should put his upper robe over one shoulder, raise his joined palms, and say:

“atthataṁ, bhante, saṅghassa kathinaṁ, dhammiko kathinatthāro, anumodathā”ti.

“Venerable Sir, the Sangha’s robe-making procedure has been done. The robe-making procedure is legitimate. Please express your appreciation.”

Tehi anumodakehi bhikkhūhi ekaṁsaṁ uttarāsaṅgaṁ karitvā añjaliṁ paggahetvā evamassa vacanīyo—

The monks who are expressing their appreciation should put their upper robe over one shoulder, raise their joined palms, and say:

“atthataṁ, āvuso, saṅghassa kathinaṁ, dhammiko kathinatthāro, anumodāmā”ti.

“The Sangha’s robe-making procedure has been done. The robe-making procedure is legitimate. We express our appreciation.”

Tena kathinatthārakena bhikkhunā sambahule bhikkhū upasaṅkamitvā ekaṁsaṁ uttarāsaṅgaṁ karitvā añjaliṁ paggahetvā evamassu vacanīyā—

After approaching several monks, that monk who is performing the robe-making procedure should put his upper robe over one shoulder, raise his joined palms, and say:

“atthataṁ, bhante, saṅghassa kathinaṁ, dhammiko kathinatthāro, anumodathā”ti.

“Venerable Sir, the Sangha’s robe-making procedure has been done. The robe-making procedure is legitimate. Please express your appreciation.”

Tehi anumodakehi bhikkhūhi ekaṁsaṁ uttarāsaṅgaṁ karitvā añjaliṁ paggahetvā evamassa vacanīyo—

The monks who are expressing their appreciation should put their upper robe over one shoulder, raise their joined palms, and say:

“atthataṁ, āvuso, saṅghassa kathinaṁ, dhammiko kathinatthāro anumodāmā”ti.

“The Sangha’s robe-making procedure has been done. The robe-making procedure is legitimate. We express our appreciation.”

Tena kathinatthārakena bhikkhunā ekaṁ bhikkhuṁ upasaṅkamitvā ekaṁsaṁ uttarāsaṅgaṁ karitvā añjaliṁ paggahetvā evamassa vacanīyo—

After approaching a single monk, that monk who is performing the robe-making procedure should put his upper robe over one shoulder, raise his joined palms, and say:

“atthataṁ, āvuso, saṅghassa kathinaṁ, dhammiko kathinatthāro, anumodāhī”ti.

“The Sangha’s robe-making procedure has been done. The robe-making procedure is legitimate. Please express your appreciation.”

Tena anumodakena bhikkhunā ekaṁsaṁ uttarāsaṅgaṁ karitvā añjaliṁ paggahetvā evamassa vacanīyo—

The monk who is expressing his appreciation should put his upper robe over one shoulder, raise his joined palms, and say:

“atthataṁ, āvuso, saṅghassa kathinaṁ, dhammiko kathinatthāro, anumodāmī”ti.

“The Sangha’s robe-making procedure has been done. The robe-making procedure is legitimate. I express my appreciation.”

5. Puggalassevakathinatthāra

5. The robe-making procedure for an individual

Saṅgho kathinaṁ attharati, gaṇo kathinaṁ attharati, puggalo kathinaṁ attharatīti?

“Does the Sangha do the robe-making ceremony; does a group do the robe-making ceremony; does an individual do the robe-making ceremony?”

Na saṅgho kathinaṁ attharati, na gaṇo kathinaṁ attharati, puggalo kathinaṁ attharatīti.

“The Sangha does not do the robe-making ceremony, a group does not do the robe-making ceremony, but an individual does the robe-making ceremony.”

Hañci na saṅgho kathinaṁ attharati, na gaṇo kathinaṁ attharati, puggalo kathinaṁ attharati.

If the Sangha does not do the robe-making ceremony, nor a group, but an individual does, then,

Saṅghassa anatthataṁ hoti kathinaṁ, gaṇassa anatthataṁ hoti kathinaṁ, puggalassa atthataṁ hoti kathinaṁ.

the Sangha has not done the robe-making ceremony, a group has not done the robe-making ceremony, but an individual has done the robe-making ceremony.

Saṅgho pātimokkhaṁ uddisati gaṇo pātimokkhaṁ uddisati puggalo pātimokkhaṁ uddisatīti?

“Does the Sangha recite the Monastic Code; does a group recite the Monastic Code; does an individual recites the Monastic Code?”

Na saṅgho pātimokkhaṁ uddisati, na gaṇo pātimokkhaṁ uddisati, puggalo pātimokkhaṁ uddisatīti.

“The Sangha does not recite the Monastic Code, a group does not recite the Monastic Code, but an individual recites the Monastic Code.”

Hañci na saṅgho pātimokkhaṁ uddisati, na gaṇo pātimokkhaṁ uddisati, puggalo pātimokkhaṁ uddisati.

If the Sangha does not recite the Monastic Code, nor a group, but an individual does, then,

Saṅghassa anuddiṭṭhaṁ hoti pātimokkhaṁ, gaṇassa anuddiṭṭhaṁ hoti pātimokkhaṁ, puggalassa uddiṭṭhaṁ hoti pātimokkhaṁ.

the Sangha has not recited the Monastic Code, a group has not recited it, but an individual has.

Saṅghassa sāmaggiyā gaṇassa sāmaggiyā puggalassa uddesā saṅghassa uddiṭṭhaṁ hoti pātimokkhaṁ, gaṇassa uddiṭṭhaṁ hoti pātimokkhaṁ, puggalassa uddiṭṭhaṁ hoti pātimokkhaṁ.

“When an individual recites to a united Sangha, to a united group, then the Monastic Code has been recited by the Sangha, by the group, and by the individual.

Evameva na saṅgho kathinaṁ attharati, na gaṇo kathinaṁ attharati, puggalo kathinaṁ attharati.

It is in this way that the Sangha does not do the robe-making ceremony, nor a group, but an individual does.

Saṅghassa anumodanāya gaṇassa anumodanāya puggalassa atthārā saṅghassa atthataṁ hoti kathinaṁ, gaṇassa atthataṁ hoti kathinaṁ, puggalassa atthataṁ hoti kathinanti.

When an individual does the robe-making procedure, and the Sangha expresses its appreciation, the group expresses its appreciation, then the robe-making procedure has been done by the Sangha, by the group, and by the individual.”

6. Palibodhapañhābyākaraṇa

6. Questions and answers regarding the obstacles

Pakkamanantiko kathinuddhāro,

“The robe-making season comes to an end when one departs from the monastery.

Vutto ādiccabandhunā;

So said the Kinsman of the Sun.

Etañca tāhaṁ pucchāmi,

And about this I ask you:

Katamo palibodho paṭhamaṁ chijjati.

Which obstacle is removed first?”

Pakkamanantiko kathinuddhāro,

“The robe-making season comes to an end when one departs from the monastery.

Vutto ādiccabandhunā;

So said the Kinsman of the Sun.

Etañca tāhaṁ vissajjissaṁ,

And about this I answer you:

Cīvarapalibodho paṭhamaṁ chijjati;

The robe obstacle is removed first.

Tassa saha bahisīmagamanā,

The monastery obstacle is removed when one is outside the monastic boundary.”

Āvāsapalibodho chijjati.

Niṭṭhānantiko kathinuddhāro,

“The robe-making season comes to an end when the robe is finished.

Vutto ādiccabandhunā;

So said the Kinsman of the Sun.

Etañca tāhaṁ pucchāmi,

And about this I ask you:

Katamo palibodho paṭhamaṁ chijjati.

Which obstacle is removed first?”

Niṭṭhānantiko kathinuddhāro,

“The Sun that the robe-making season comes to an end when the robe is finished.

Vutto ādiccabandhunā;

So said the Kinsman of the Sun.

Etañca tāhaṁ vissajjissaṁ,

And about this I answer you:

Āvāsapalibodho paṭhamaṁ chijjati;

The monastery obstacle is removed first.

Cīvare niṭṭhite cīvarapalibodho chijjati.

The robe obstacle is removed when the robe is finished.”

Sanniṭṭhānantiko kathinuddhāro,

“The robe-making season comes to an end when he makes that decision.

Vutto ādiccabandhunā;

So said the Kinsman of the Sun.

Etañca tāhaṁ pucchāmi,

And about this I ask you:

Katamo palibodho paṭhamaṁ chijjati.

Which obstacle is removed first?”

Sanniṭṭhānantiko kathinuddhāro,

“The robe-making season comes to an end when he makes that decision.

Vutto ādiccabandhunā;

So said the Kinsman of the Sun.

Etañca tāhaṁ vissajjissaṁ,

And about this I answer you:

Dve palibodhā apubbaṁ acarimaṁ chijjanti.

The two obstacles are removed simultaneously.”

Nāsanantiko kathinuddhāro,

“The robe-making season comes to an end when the robe-cloth is lost.

Vutto ādiccabandhunā;

So said the Kinsman of the Sun.

Etañca tāhaṁ pucchāmi,

And about this I ask you:

Katamo palibodho paṭhamaṁ chijjati.

Which obstacle is removed first?”

Nāsanantiko kathinuddhāro,

“The robe-making season comes to an end when the robe-cloth is lost.

Vutto ādiccabandhunā;

So said the Kinsman of the Sun.

Etañca tāhaṁ vissajjissaṁ,

And about this I answer you:

Āvāsapalibodho paṭhamaṁ chijjati;

The monastery obstacle is removed first.

Cīvare naṭṭhe cīvarapalibodho chijjati.

The robe obstacle is removed when the robe is lost.”

Savanantiko kathinuddhāro,

“The robe-making season comes to an end when he hears about the end of the robe-making season.

Vutto ādiccabandhunā;

So said the Kinsman of the Sun.

Etañca tāhaṁ pucchāmi,

And about this I ask you:

Katamo palibodho paṭhamaṁ chijjati.

Which obstacle is removed first?”

Savanantiko kathinuddhāro,

“The robe-making season comes to an end when he hears about the end of the robe-making season.

Vutto ādiccabandhunā;

So said the Kinsman of the Sun.

Etañca tāhaṁ vissajjissaṁ,

And about this I answer you:

Cīvarapalibodho paṭhamaṁ chijjati;

The robe obstacle is removed first.

Tassa saha savanena,

The monastery obstacle is removed when one hears about the end of the robe-making season.”

Āvāsapalibodho chijjati.

Āsāvacchediko kathinuddhāro,

“The robe-making season comes to an end when the expectation is thwarted.

Vutto ādiccabandhunā;

So said the Kinsman of the Sun.

Etañca tāhaṁ pucchāmi,

And about this I ask you:

Katamo palibodho paṭhamaṁ chijjati.

Which obstacle is removed first?”

Āsāvacchediko kathinuddhāro,

“The robe-making season comes to an end when the expectation is thwarted.

Vutto ādiccabandhunā;

So said the Kinsman of the Sun.

Etañca tāhaṁ vissajjissaṁ,

And about this I answer you:

Āvāsapalibodho paṭhamaṁ chijjati;

The monastery obstacle is removed first.

Cīvarāsāya upacchinnāya cīvarapalibodho chijjati.

The robe obstacle is removed when the expectation of more robe-cloth is thwarted.”

Sīmātikkamanantiko kathinuddhāro,

“The robe-making season comes to an end while he is outside the monastic boundary.

Vutto ādiccabandhunā;

So said the Kinsman of the Sun.

Etañca tāhaṁ pucchāmi,

And about this I ask you:

Katamo palibodho paṭhamaṁ chijjati.

Which obstacle is removed first?”

Sīmātikkamanantiko kathinuddhāro,

“The robe-making season comes to an end while he is outside the monastic boundary.

Vutto ādiccabandhunā;

So said the Kinsman of the Sun.

Etañca tāhaṁ vissajjissaṁ,

And about this I answer you:

Cīvarapalibodho paṭhamaṁ chijjati;

The robe obstacle is removed first.

Tassa bahisīme āvāsapalibodho chijjati.

The monastery obstacle is removed when one is outside the monastic boundary.”

Sahubbhāro kathinuddhāro,

“The robe-making season comes to an end together.

Vutto ādiccabandhunā;

So said the Kinsman of the Sun.

Etañca tāhaṁ pucchāmi,

And about this I ask you:

Katamo palibodho paṭhamaṁ chijjati.

Which obstacle is removed first?”

Sahubbhāro kathinuddhāro,

“The robe-making season comes to an end together.

Vutto ādiccabandhunā;

So said the Kinsman of the Sun.

Etañca tāhaṁ vissajjissaṁ,

And about this I answer you:

Dve palibodhā apubbaṁ acarimaṁ chijjantīti.

The two obstacles are removed simultaneously.”

Kati kathinuddhārā saṅghādhīnā?

How many kinds of endings of the robe-making season are dependent on the Sangha?

Kati kathinuddhārā puggalādhīnā?

How many kinds of endings of the robe-making season are dependent on an individual?

Kati kathinuddhārā neva saṅghādhīnā na puggalādhīnā?

How many kinds of endings of the robe-making season are dependent neither on the Sangha nor on an individual?

Eko kathinuddhāro saṅghādhīno—

One kind of ending of the robe-making season is dependent on the Sangha:

antarubbhāro.

when the robe-making season comes to an end midway.

Cattāro kathinuddhārā puggalādhīnā—

Four kinds of endings of the robe-making season are dependent on an individual:

pakkamanantiko, niṭṭhānantiko, sanniṭṭhānantiko, sīmātikkamanantiko.

when one departs from the monastery, when the robe is finished, when one makes a decision, and when one is outside the monastic boundary.

Cattāro kathinuddhārā neva saṅghādhīnā na puggalādhīnā—

Four kinds of endings of the robe-making season are dependent neither on the Sangha nor on an individual:

nāsanantiko, savanantiko, āsāvacchediko, sahubbhāro.

when the robe-cloth is lost, when he hears about the end of the robe-making season, when an expectation of more robe-cloth is thwarted, and when the robe-making season comes to an end together.

Kati kathinuddhārā antosīmāya uddhariyyanti?

How many kinds of endings of the robe-making season happen within the monastic boundary?

Kati kathinuddhārā bahisīmāya uddhariyyanti?

How many kinds of endings of the robe-making season happen outside the monastery boundary?

Kati kathinuddhārā siyā antosīmāya uddhariyyanti siyā bahisīmāya uddhariyyanti?

How many kinds of endings of the robe-making season may happen within or outside the monastic boundary?

Dve kathinuddhārā antosīmāya uddhariyyanti—

Two kinds of endings of the robe-making season happen within the monastic boundary:

antarubbhāro, sahubbhāro.

when the robe-making season comes to an end midway, and when the robe-making season comes to an end together.

Tayo kathinuddhārā bahisīmāya uddhariyyanti—

Three kinds of endings of the robe-making season happen outside the monastic boundary:

pakkamanantiko, savanantiko, sīmātikkamanantiko.

when one departs from the monastery, when one hears about the end of the robe-making season, and when one is outside the monastic boundary.

Cattāro kathinuddhārā siyā antosīmāya uddhariyyanti siyā bahisīmāya uddhariyyanti—

Four kinds of endings of the robe-making season may happen within or outside the monastic boundary?

niṭṭhānantiko, sanniṭṭhānantiko, nāsanantiko, āsāvacchediko.

when the robe is finished, when he makes a decision, when the robe-cloth is lost, and when an expectation of more robe-cloth is thwarted.

Kati kathinuddhārā ekuppādā ekanirodhā?

How many kinds of endings of the robe-making season arise together and end together?

Kati kathinuddhārā ekuppādā nānānirodhā?

How many kinds of endings of the robe-making season arise together and end separately?

Dve kathinuddhārā ekuppādā ekanirodhā—

“Two kinds of endings of the robe-making season arise together and end together:

antarubbhāro, sahubbhāro.

when the robe-making season comes to an end midway, and when the robe-making season comes to an end together.

Avasesā kathinuddhārā ekuppādā nānānirodhāti.

The rest of endings of the robe-making season arise together but end separately.”

Kathinabhedo niṭṭhito.

The sub-division on the robe-making procedure is finished.

Tassuddānaṁ

This is the summary:

Kassa kinti pannarasa,

“Who has, how, fifteen,

dhammā nidānahetu ca;

Things, source, and cause;

Paccayasaṅgahamūlā,

Condition, grouped with, roots,

ādi ca atthārapuggalā.

And beginning, persons who do the robe-making procedure.

Tiṇṇaṁ tayo jānitabbaṁ,

For three, three, to be known,

atthāraṁ uddesena ca;

The robe-making procedure, and with recitation;

Palibodhādhinā sīmāya,

Obstacles, dependent on, with boundary,

uppādanirodhena cāti.

And with arise and end.”